<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>К родным. Апреля 1778 </title>
        <author>          <persName>            <forename full="yes">Денис</forename>             <forename type="patronym" full="yes">Иванович</forename>             <surname full="yes">Фонвизин</surname>           </persName>         </author>
        <principal>Ксения Тверьянович, Ксения Оверина</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ИФИ, семинар "Русский XVIII век"</publisher>
        <availability status="free">
          <p/>
          <p>© 2007 ИФИ</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Электронная антология "Русская литература XVIII века"</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <biblFull default="false">
          <titleStmt>
            <title xml:id="title1">Д. И. Фонвизин. Собрание сочинений в двух томах</title>
            <editor role="editor"> Г. П. Макогоненко </editor>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Государственное издательство художественной литературы</publisher>
            <pubPlace>Москва-Ленинград</pubPlace>
            <distributor>
              <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" target="http://rvb.ru">Русская виртуальная                  библиотека</tei:ref>
            </distributor>
            <date>1959</date>
          </publicationStmt>
          <notesStmt>
            <note place="unspecified" anchored="true">
              <ref>т. 2</ref>
            </note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encoding.xml"/>
    <tei:profileDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <creation>        <date>1778</date>       </creation>
      <textClass default="false">
        <catRef target="#letters" scheme="kind"/>
      </textClass>
    </tei:profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="addressee" from="whole">Аргамакова Феодосия Ивановна</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">парижские нравы</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">парижский театр</tei:span>
    <body xml:id="whole">
      <dateline><name type="place">Париж</name>, <date>апреля 1778.</date></dateline>
      <p>Собрав несколько писем твоих, хочу на них ответствовать на целом листе. Правда, что они не требуют такого пространного ответа, да я хочу прибавить, по моему обыкновению, описание всего того, что здесь вижу. Ты пишешь, что наши приезжие из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Парижа</tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name> уверяют вас, что здесь множество ученых людей таскаются без пропитания. Видно, что сии господа вояжеры сами не весьма ученые люди, ибо смело вам скажу, что ни один из здешних прямо ученых и достойных людей не подумает ехать в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Россию</tei:orig><tei:reg>Россия</tei:reg></tei:choice></tei:name> без великой надежды сделать фортуну свою и семьи своей. Видно, что они учеными людьми сочли каких- нибудь шарлатанов, которые за копейку обещают обучать всему на свете. Здесь нет ни одного ученого человека, который бы не имел верного пропитания, да к тому ж все они так привязаны к своему отечеству, что лучше согласятся умереть, нежели его оставить. Сие похвальное чувство вкоренено, можно сказать, во всем французском народе. Последний трубочист вне себя от радости, коли увидит короля своего; он кряхтит от подати, ропщет, однако последнюю копейку платит, во мнении, что тем пособляет своему отечеству. Коли что здесь действительно почтенно и коли что всем перенимать здесь надобно, то, конечно, любовь к отечеству и государю своему.</p>
      <p> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтера</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> я видел и был свидетелем оказанных ему почестей. Могу сказать, что кроме <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Руссо</tei:orig><tei:reg>Руссо Ж.-Ж.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, который в своей комнате зарылся, как медведь в берлоге, видел я всех здешних лучших авторов. Я в них столько же обманулся, как и во всей <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Франции</tei:orig><tei:reg>Франция</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Все они, выключая весьма малое число, не только не заслуживают почтения, но достойны презрения. Высокомерие, зависть и коварство составляют их главный характер. Сказывают, что в старину авторы вели войну между собою не иначе, как критикуя один другого сочинения; а ныне не только трогают честь язвительными ругательствами, но рады погубить друг друга вовсе, как какие-нибудь звери. И действительно, мало в них человеческого.</p>
      <p> Всякий ученый есть гонитель всех тех, кои розно с ним думают или сочинения его не находят совершенными. Здесь скверные стихи разделяют часто дом: брата с братом вечно делают врагами, и, словом сказать, литеральные войны делают многих людей погибель. Не могу вам довольно изъяснить, какими скаредами нашел я в натуре тех людей, коих сочинения вселили в меня душевное к ним почтение. Вообще тебе скажу, что я моральною жизнию парижских французов очень недоволен. Сколько идея <emph>отечества</emph> и<emph>короля</emph> здесь твердо в сердца вкоренена, столь много изгнано из сердец всякое сострадание к своему ближнему. Всякий живет для одного себя. Дружба, родство, честь, благодарность - все это считается химерою. Напротив того, все сентименты обращены в один пункт, то есть ложный point d'honneur. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Вопрос чести (франц.). </note> Наружность здесь все заменяет. Будь учтив, то есть никому ни в чем не противоречь; будь любезен, то есть ври, что на ум ни набрело, - вот два правила, чтоб быть un homme charmant. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Прелестным человеком (франц.).</note> Сообразя все, что вижу, могу сказать безошибочно, что здесь люди не живут, не вкушают истинного счастия и не имеют о нем ниже понятия. Пустой блеск, взбалмошная наглость в мужчинах, бесстыдное непотребство в женщинах, другого, право, ничего не вижу. Ты можешь себе представить, что все сие нам очень не понравилось. Я всякий день бегаю с утра до вечера по городу, чтоб видеть все примечательное; а как скоро все осмотрим и пришлют ко мне деньги, то истинно лишнего дня здесь не останусь. Между тем, скажу тебе, что меня здесь более всего удивляет: это мои любезные сограждане. Из них есть такие чудаки, что вне себя от одного имени <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> <emph> Парижа </emph> </tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name>; а при всем том, я сам свидетель, что они умирают со скуки; если б не спектакли и не много было здесь русских, то бы действительно <name type="place">Париж</name>укоротил век многие наших русских французов. Итак, кто тебя станет уверять, что <name type="place">Париж</name> центр забав и веселий, не верь: все это глупая аффектация; все лгут без милосердия. Кто сам в себе ресурсов не имеет, тот и в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Париже</tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name> проживет, как в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Угличе</tei:orig><tei:reg>Углич</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Четыре стены везде равны; но чтоб дать вам идею, как живут здесь все вообще чужестранцы, то расскажу тебе все часы дня, как они его проводят. Поутру, встав очень поздно, мужчина надевает фрак с камзолом, или, справедливее сказать, с душегрейкою весьма неблагопристойною. Весь растрепан, побежит au Palais-Royal, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Пале-Рояль</tei:orig><tei:reg>Пале- Рояль</tei:reg></tei:choice></tei:name>  (франц.). </note> где, нашед целую пропасть девок, возьмет одну или нескольких с собою домой обедать. Сие непотребное сонмище поведет с собою в спектакль на свои деньги; а из спектакля возьмет с собою свою девку и теряет свои деньги с здоровьем невозвратно. Так здесь живут не только холостые, но почти все женатые; а разница в том, что женатые нанимают особенные дома для своих шалостей. Что ж надлежит до дам, то наши русские знаются между собою; но сие могли бы они делать точнехонько и в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>России</tei:orig><tei:reg>Россия</tei:reg></tei:choice></tei:name>; следственно, <name type="place">Париж</name> тут не входит ни во что. Буде же знаться с француженками, то, по короткому пребыванию, не стоит и заводить с ними знакомства; да французские дамы притом и горды. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Шувалова</tei:orig><tei:reg>Шувалова Е.П.</tei:reg></tei:choice></tei:name>Шувалова ездит ко многим, а к ней никто; следственно, такое знакомство не всякому приятно. По крайней мере я не хочу иного знакомства, кроме такого, где б оно совершенно было наблюдаемо. Из этого заключить можешь, что для чужестранных нет никакого здесь société. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Общества (франц.). </note> Надобно сказать, что дам чужестранных здесь очень немного, а мужчин, особливо же молодых, пропасть. Их две вещи в <name type="place">Париж</name> привлекают: спектакли да девки. Отними сии две приманки, то целые две трети чужестранцев тотчас уедут из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Парижа</tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Спектакли здесь такие, каких совершеннее быть не может. Трагедия после <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Лекеня</tei:orig><tei:reg>Лекень</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Клеронши</tei:orig><tei:reg>Клерон</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Дюменильши</tei:orig><tei:reg>Дюмениль М.-Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, конечно, упала; но комедия в наилучшем цвете. Опера есть великолепнейшее зрелище и целом свете. Итальянский спектакль очень забавен. Сверх того, есть много других спектаклей. Все каждый день полнешеньки. Два примечания скажу тебе о здешних спектаклях, и поверь, что скажу сущую правду. Кто не видал комедии в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Париже</tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name>, тот не имеет прямого понятия, что есть комедия. Кто же видел здесь комедию, тот нигде в спектакль не поедет охотно, потому что после парижского смотреть другого не захочет. Не говорю я, чтоб у нас или в других местах не было актеров, достойных быть в здешней труппе: но нет нигде такого ensemble, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Ансамбля (франц.). </note> каков здесь, когда в пьесе играют все лучшие актеры. Два дня в неделе играют дубли. Тогда действительно ж парижский спектакль гроша не стоит. Теперь поговорю о другой приманке, а именно: о девках. Здесь все живут не весьма целомудренно; но есть состояние особенное, называющееся les filles, то есть: непотребные девки, осыпанные с ног до головы бриллиантами. Одеты прелестно; экипажи такие, каких великолепнее быть не может. Дома, сады, стол - словом, сей род состояния изобилует всеми благами света сего. Спектакли все блистают от алмазов, украшающих сих тварей. Они сидят в ложах с своими любовниками, из коих знатнейшие особы имеют слабость срамить себя публично, садясь с ними в ложах. Богатство их неисчислимо; а потому благородные дамы взяли другой образ нарядов, то есть ни на одной благородной не увидишь бриллиантика. Дорогие камни стали вывескою непотребства. На страстной неделе последние три дня было здесь точно то, что в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name> мая первое. Весь город ездит в рощу и не выходит из карет. Тут-то видел я здешнее великолепие. Наилучшие экипажи, ливреи, лошади - все это принадлежало девкам! В прекрасной карете сидит красавица вся в бриллиантах. Кто ж она? Девка. Словом сказать, прямо наслаждаются сокровищами мира одни девки. Сколько от них целых фамилий вовсе разоренных! Сколько благородных жен несчастных! Сколько молодых людей погибших! Вот город, не уступающий ни в чем <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblicalPlace"><tei:choice><tei:orig>Содому</tei:orig><tei:reg>Содом</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblicalPlace"><tei:choice><tei:orig>Гомору</tei:orig><tei:reg>Гоморра</tei:reg></tei:choice></tei:name>. С одной стороны видишь нечестие, возносящее главу свою, а с другой - вдов и сирот, стоящих подле окон домов великолепных, откуда из седьмого этажа (ибо добрые люди живут на чердаках) кидают сим нищим куски хлеба, как собакам. В первых же этажах обитают люди богатые с окаменелыми сердцами, следственно им до того дела нет. Надобно приметить, что нищим здесь запрещено просить милостыню, а как скоро кто попадется, то отводят его в больницы, Инвалиды и Бисетр. Сии места ст<emph>о</emph>ят особенного описания; я предоставляю это для другого письма, а наперед скажу только то, что воображение человеческое никак представить себе не может варварства и бесчеловечия, с каким трактуются несчастные люди. Не могу выйти из удивления, как нация просвещенная и, по справедливости сказать, человеколюбивейшая может терпеть, чтоб такие лютости совершались среди столичного города. Знать, что всякое сострадание исчезло в их сердцах. Сказывают, что на страстной неделе говорил в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig> Версалии </tei:orig><tei:reg>Версаль</tei:reg></tei:choice></tei:name> проповедь пред королем славный здешний проповедник <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig> l'abbé Maury</tei:orig><tei:reg> Мори Ж.-С.</tei:reg></tei:choice></tei:name> <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Аббат Мори</tei:orig><tei:reg>Мори Ж.-С.</tei:reg></tei:choice></tei:name> (франц.). </note> и на чистые денежки описал королю весь ужас, в котором живут несчастные в Бисетре и Инвалидах. Король во время проповеди топал ногами и отзывался, что он ничего этого не знал, а проповеднику сказал, что он ласкается не заслужить впредь такой проповеди, которая растерзала его сердце. Дай бог, чтоб он скорее облегчил страдание несчастных! Уверяют, что сей проповедник будет за сию проповедь епископом. Страстная и святая недели были проведены в службе божией. Я сам слышал сего славного проповедника. Красноречия много, но не понравилась мне его декламация, которую нашел я слишком театральною. В прошлый понедельник отворены были все театры. Мы с женою предпочли видеть <bibl default="false"><title>Альзиру</title></bibl> и приехали в театр очень кстати. За нашею каретою ехал <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.- А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, сопровождаемый множеством народа. Вышед из кареты, жена моя остановилась со мною на крылечке посмотреть на славного человека. Мы увидели его почти на руках несомого двумя лакеями. Оглянувшись на жену мою, приметил он, что мы нарочно для него остановились, и для того имел аттенцию<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Внимание (франц.). </note>, к ней подойдя, сказать с видом удовольствия и почтения: <q> "Madame! Je suis bien votre serviteur très humble". </q> <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Мадам, я ваш покорнейший слуга (франц.). </note> При сих словах сделал он такой жест, который показывал, будто он сам дивится своей славе. Сидел он в ложе madame Lebert; но публика не прежде его усмотрела, как между четвертым и пятым актом. Лишь только приметила она, что <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.- А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> в ложе, то зачала аплодировать и кричать, потеряв всю благопристойность: <q>Vive <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig> Voltaire </tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.- А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>! </q> Сей крик, от которого никто друг друга разуметь не мог, продолжался близ трех четвертей часа. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig> Madame Vestris </tei:orig><tei:reg>Вестрис М.-Р.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, которая должна была начинать пятый акт, четыре раза принималась, но тщетно! <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> вставал, жестами благодарил партер за его восхищение и просил, чтоб позволил он кончить трагедию. Крик на минуту утихал, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.- М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> садился на свое место, актриса начинала, и крик поднимался опять с б<emph>о</emph>льшим стремлением. Наконец все думали, что пьесе век не кончиться. Господь ведает, как этот крик перервался, а<tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Вестрис</tei:orig><tei:reg>Вестрис М.-Р.</tei:reg></tei:choice></tei:name>предуспела заставить себя слушать. Трагедия играна была отменно хорошо. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig> Замора </tei:orig><tei:reg>Замор</tei:reg></tei:choice></tei:name> играл <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig> Larive</tei:orig><tei:reg>Ларив</tei:reg></tei:choice></tei:name>, заступивший место <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Лекеня</tei:orig><tei:reg>Лекень</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Сам <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.- М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> несколько раз кричал ему: <q>bravo!</q> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig> Альвара </tei:orig><tei:reg>Альвар</tei:reg></tei:choice></tei:name> играл <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Бризар</tei:orig><tei:reg>Бризар Ж.-Б.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, а <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig> Гусмана </tei:orig><tei:reg>Гусман</tei:reg></tei:choice></tei:name> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Монвель</tei:orig><tei:reg>Монвель Ж.- М.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Оба имеют истинные таланты. После трагедии некто заслуженный офицер и канцлер Лескюр возгорел жаром стихотворства и, вошед в ложу к <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig> Волтеру </tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, подал ему сочиненные им в тот же момент стихи:</p>
      <l part="N">
        <quote>Ainsi chez les Incas dans leurs jours fortunés <l part="N">Les enfants du soleil, dont nous suivons l`exemple</l><l part="N">Aux transports les plus doux étaient abandonné s</l><l part="N">Lorsque de ses rayons il éclairait leur temple. </l></quote>
        <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Мы следуем примеру инков, детей солнца, которые в счастливые дни предавались сладостным восторгам, когда оно освещало их храм своими лучами (франц.). </note>
      </l>
      <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, приняв их, ответствовал ту же минуту:</p>
      <l part="N">
        <quote>Des chevaliers français tel est le caractère, <l part="N">Leur noblesse en tout temps me fut utile et chère. </l></quote>
        <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Таков характер французских рыцарей, их доблесть всегда была мне дорога (франц.). </note>
      </l>
      <p>Я видел уже три раза <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig> Волтера </tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.- А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Из всех ученых удивил меня <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>д'Аламберт</tei:orig><tei:reg>Даламбер Ж.-Л.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Я воображал лицо важное, почтенное, а нашел премерзкую фигуру и преподленькую физиономию. Сегодня открылось в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig> Париже </tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name> собрание, называемое: Le rendez-vous de la République des lettres et des arts. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Собрание общества писателей и художников (франц.).</note> Господа ученые почтили меня приглашением, и я после обеда туда еду. Они хотят иметь меня своим корреспондентом. Бог подает, кто-то им сказал, будто я русский un homme de lettres. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Писатель (франц.).</note> Сам директор сего собрания у меня был, и комплиментам конца не было. Вчера было собрание в Академии наук. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>  присутствовал; я сидел от него очень близко и не спускал глаз с его мощей. Обещают мне здешние ученые показать  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Руссо</tei:orig><tei:reg>Руссо Ж.-Ж.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, и как скоро его увижу, то могу оказать, что видел всех мудрых века сего. Если вы воображали, что мы пленимся чужими краями, то как обманулись! - Со всем тем, я очень рад, что видел чужие краи. По крайней мере не могут мне импозировать наши Jean de France. Много приобрел я пользы от путешествия. Кроме поправления здоровья, научился я быть снисходительнее к тем недостаткам, которые оскорбляли меня в моем отечестве. Я увидел, что во всякой земле худого гораздо больше, нежели доброго, что люди везде люди, что умные люди везде редки, что дураков везде изобильно и, словом, что наша нация не хуже ни которой и что мы дома можем наслаждаться истинным счастием, за которым нет нужды шататься в чужих краях.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
