<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>К родным. 20 ноября (1 декабря) 1777. </title>
        <author>          <persName>            <forename full="yes">Денис</forename>             <forename type="patronym" full="yes">Иванович</forename>             <surname full="yes">Фонвизин</surname>           </persName>         </author>
        <principal>Мария Карманова</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ИФИ, семинар "Русский XVIII век"</publisher>
        <availability status="free">
          <p/>
          <p>© 2007 ИФИ</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Электронная антология "Русская литература XVIII века"</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <biblFull default="false">
          <titleStmt>
            <title xml:id="title1">Д. И. Фонвизин. Собрание сочинений в двух томах</title>
            <editor role="editor"> Г. П. Макогоненко </editor>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Государственное издательство художественной литературы</publisher>
            <pubPlace>Москва-Ленинград</pubPlace>
            <distributor>
              <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" target="http://rvb.ru">Русская виртуальная                  библиотека</tei:ref>
            </distributor>
            <date>1959</date>
          </publicationStmt>
          <notesStmt>
            <note place="unspecified" anchored="true">
              <ref>т. 2</ref>
            </note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encoding.xml"/>
    <tei:profileDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <creation>        <date>1777</date>       </creation>
      <textClass default="false">
        <catRef target="#letters" scheme="kind"/>
      </textClass>
    </tei:profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="addressee" from="whole">Аргамакова Феодосия Ивановна</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">католицизм</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">церковь</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">Франция</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">Германия</tei:span>
    <body xml:id="whole">
      <dateline>
        <name type="place"> Монпелье</name>
        <date>20 ноября (1 декабря) 1777. </date>
      </dateline>
      <p>Теперь вы уже знаете, что мы сюда благополучно приехали. Благодарю бога, жена очевидно оправляется. Я имею причины ласкаться, что привезу ее к вам здоровую. Лечить ее взялся первый здешний доктор <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Деламюр </tei:orig><tei:reg>Деламюр</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Он здесь в превеликой славе, которую заслужил совершенно исцелением многих от претяжких болезней. Счастливый его успех в лечении произвел такую к нему доверенность, что все чужестранцы ищут помощи у него, предпочтительно перед другими докторами, коих число в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Монпелье </tei:orig><tei:reg> Монпелье </tei:reg></tei:choice></tei:name> до семидесяти простирается. Теория его соединена с практикою весьма многих лет. Он целую неделю ходил к нам по два раза на день для того только, чтоб, не давая еще никаких лекарств, примечать натуру больной и чтоб по ней расположить образ лечения. Он дает ей теперь всякий день поутру бульон, который должен отнять остроту от крови и укрепить нервы, а потом хочет ей дать всю полную дозу (прием) известного от глистов лекарства, купленного королем в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Швейцарии </tei:orig><tei:reg> Швейцария </tei:reg></tei:choice></tei:name>. (Мимоходом должен я сказать, что данное Сент-Жерменем лекарство не имело никакого действия, и я теперь уверен, что он не иное что, как первый в свете шарлатан.) Не можешь себе представить, друг мой сестрица, в каком мы теперь городе. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Монпелье </tei:orig><tei:reg> Монпелье </tei:reg></tei:choice></tei:name> можно назвать по справедливости больницею, но такою, где живут уже выздоравливающие. Как приятно видеть людей, у коих на лице изображена радость, ощущаемая при возвращении здоровья. Множество чужестранцев всяких наций и французов из других провинций съехалось сюда на зиму для здоровья. И действительно, здешнего климата нет в свете лучше. Всякий день мы ходим на гульбище, где встречаем множество людей. Время теперь такое, как среди лета. Не только до шуб, ниже до муфт дело не доходит. Видно, что господь возлюбил этот край особенно. Я поговорю с тобою после о здешнем обществе и о нашем знакомстве, а теперь напишу тебе наш журнал, или лучше сделаю, коли пробегу коротко большие города, не упоминая о ночлегах наших по маленьким местечкам. Из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Дрездена </tei:orig><tei:reg> Дрезден </tei:reg></tei:choice></tei:name> поехали мы в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лейпциг </tei:orig><tei:reg> Лейпциг </tei:reg></tei:choice></tei:name>, город, в котором живут преученые педанты. Мы осмотрели в нем все достойное примечания. Он показался нам столько же скучен, сколько <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Дрезден </tei:orig><tei:reg> Дрезден </tei:reg></tei:choice></tei:name> весел. Проехав <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Саксонию </tei:orig><tei:reg> Саксония </tei:reg></tei:choice></tei:name>, въехали мы в империю. Что ни шаг, то новое государство. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Саксен-Готу </tei:orig><tei:reg> Саксен-Готу </tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Саксен-Эйзенах </tei:orig><tei:reg> Саксен-Эйзенах </tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Майнц </tei:orig><tei:reg> Майнц </tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Генау </tei:orig><tei:reg> Генау </tei:reg></tei:choice></tei:name> и многие немецкие дворы мы проехали, не представляясь; но в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Мангейме </tei:orig><tei:reg> Мангейм</tei:reg></tei:choice></tei:name> я у двора представился и уже писал к вам, сколь много доволен я приемом курфирста и всей фамилии. Полмили от <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Мангейма</tei:orig><tei:reg> Мангейм</tei:reg></tei:choice></tei:name> въехали мы во <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Францию </tei:orig><tei:reg> Франция </tei:reg></tei:choice></tei:name>. Первый город <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Ландо </tei:orig><tei:reg> Ландо </tei:reg></tei:choice></tei:name>, крепость знатная. При въезде в город ошибла нас мерзкая вонь, так что мы не могли уже никак усомниться, что приехали во <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Францию </tei:orig><tei:reg> Франция </tei:reg></tei:choice></tei:name>. Словом, о чистоте не имеют здесь нигде ниже понятия, - все изволят лить из окон на улицу, и кто не хочет задохнуться, тот, конечно, окна не отворяет. Наконец приехали мы в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Страсбург </tei:orig><tei:reg> Страсбург </tei:reg></tei:choice></tei:name>. Город большой, дома весьма похожи на тюрьмы, а улицы так узки, что солнце никогда сих грешников не освещает. Правду сказать, что в сем городе для вояжеров много есть примечательного. Мы видели мавзолею du Marechal de Saxe <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Маршала Саксонского (франц.).</note> - верх искусства человеческого. При нас была отправляема у них панихида по всем усопшим, то есть наша родительская. Великолепие было чрезвычайное. Я с женою от смеха насилу удержался, и мы вышли из церкви. С непривычки их церемония так смешна, что треснуть надобно. Архиерей в большом парике, попы напудрены, словом - целая комедия. Между прочими вещьми примечательна в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Страсбурге </tei:orig><tei:reg> Страсбург </tei:reg></tei:choice></tei:name> колокольня, уже не Ивану Великому чета. Высота ее престрашная, она же вся сквозная и дырчатая, так что, кажется, всякую минуту готова развалиться. Я не описываю всего, что мы видели, потому что описание мое заняло бы много места. Я делаю особливый журнал нашего вояжа. Из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Страсбурга </tei:orig><tei:reg> Страсбург </tei:reg></tei:choice></tei:name> поехали мы в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Безансон </tei:orig><tei:reg> Безансон </tei:reg></tei:choice></tei:name>, город большой, но также темный. Надобно, однако ж, отдать справедливость французам, что дороги щегольские, мостовая, как скатерть. Потом приехали мы в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Бресс </tei:orig><tei:reg> Бресс </tei:reg></tei:choice></tei:name> (Bourg en Bress), Город изрядный, коего жители также по уши в нечистоте. Напоследок <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лион </tei:orig><tei:reg> Лион </tei:reg></tei:choice></tei:name> остановил нас на целую неделю. Город превеликий, премноголюдный и стоит внимания. Я поговорю о нем побольше. В него приехали мы ночью, и на первой к нему почте адресованы были от почтмейстера в hôtel garni<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Гостиницу, меблированные комнаты (франц.).</note>,  куда мы въехали. Хотя почтмейстер уверял нас, что мы в этом отеле будем divinement bien<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Божественно хорошо (франц.).</note>, однако мы нашлись в нем diablement mal<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Дьявольски скверно (франц.).</note>, так, как и во всех французских обержах<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Постоялых дворах (франц.).</note>, которые все перед немецкими гроша не стоят. Во-первых, французы почивают на перяных, а не на пуховых тюфяках и одеваются байкою, которая очень походит на свиную щетину. Представь себе эту пытку, что с одной стороны перья колют, а с другой войлок. Мы с непривычки целую ноченьку глаз с глазом не сводили. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лион</tei:orig><tei:reg> Лион </tei:reg></tei:choice></tei:name> лежит на реках <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Роне </tei:orig><tei:reg> Рона</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Соне </tei:orig><tei:reg> Сона </tei:reg></tei:choice></tei:name>. По берегу <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Роны </tei:orig><tei:reg> Рона</tei:reg></tei:choice></tei:name> построена линия каменных домов прекрасных и сделан каменный берег, но гораздо похуже петербургского. Сия ситуация делает его очень похожим на <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Петербург </tei:orig><tei:reg> Петербург </tei:reg></tei:choice></tei:name>, тем наипаче, что <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Рона </tei:orig><tei:reg> Рона</tei:reg></tei:choice></tei:name>  не много уже <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Невы </tei:orig><tei:reg> Нева </tei:reg></tei:choice></tei:name>. В окружности города превысокие горы, на которых построены великолепные монастыри, загородные дома с садами и виноградниками. Как за городом, так и в городе все церкви и монастыри украшены картинами величайших мастеров. Мы везде были и часто видели то, чего, не видав глазами, нельзя постигнуть воображением. Я не знаток в живописи, но по получасу стаивал у картины, чтоб на нее наглядеться. Среди города сделано место, или площадь, называемая la place de Louis XIV<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Площадь Людовика XIV (франц.).</note>, потому что тут поставлена его статуя. Сие место великолепное и усаженное деревьями. Оно служит публичным гульбищем для города и всегда людьми набито. Мы были в l'hôtel de ville (ратуша), которая амстердамской в красоте не уступает. Здание огромное и украшенное картинами драгоценными. L'hôtel-Dieu (госпиталь) заслуживает любопытство. Я не пустил жену, но один ходил смотреть его. Меня впустили нарочно тогда, когда les sœurs, то есть старухи служащие, подносили к каждой кровати больного обеденную пищу. С одной стороны, удивил меня порядок и рачение о больных, а с другой - возмутилось сердце мое, видя тысячи людей страждущих. Кровать стоит подле кровати, и стон больных составляет такую музыку, которая целые сутки из ушей моих не выходила. Видели мы славные лионские шелковые фабрики, откуда привозят парчи и штофы и всякие шелковые материи. Надлежит отдать справедливость, что сии мануфактуры в своем совершенстве. Видели мы древности, ибо Лион есть один из древнейших городов. В нем были два Вселенские собора. Доселе видны остатки дома, в котором жил император <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig> Нерон </tei:orig><tei:reg> Нерон </tei:reg></tei:choice></tei:name>. Я не описываю вам всех древностей, потому что во всякой географии найти их можно; но скажу только то, что я все видел, что достойно примечания. Каждое утро с рассветом до обеда, а потом до спектакля упражнены мы были осмотрением города, а потом ходили в театр, который, после парижского, во всей <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Франции </tei:orig><tei:reg> Франция </tei:reg></tei:choice></tei:name> лучший. Словом сказать, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лион </tei:orig><tei:reg> Лион </tei:reg></tei:choice></tei:name> стоит того, чтоб его видеть. Описав его добрую сторону, надобно сказать и о худой. Во-первых, надлежит зажать нос, въезжая в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лион </tei:orig><tei:reg> Лион </tei:reg></tei:choice></tei:name>, точно так же как и во всякий французский город. Улицы так узки, что самая большая не годится в наши переулки, и содержатся скверно. В доказательство скажу тебе один пример, а по сему и прочее разумевай: шедши по самой лучшей улице в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лионе </tei:orig><tei:reg> Лион </tei:reg></tei:choice></tei:name>, увидел я вдруг посреди ее много людей и несколько блистающих факелов среди белого дня. Я думал, что это какое-нибудь знатное погребение, и подошел посмотреть поближе. Вообрази же, что я увидел? Господа французы изволят обжигать свинью! Подумай, какое нашли место, и попустила ли б наша полиция среди Миллионной улицы опаливать свинью! Словом сказать, господа вояжеры лгут бессовестно, описывая <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Францию </tei:orig><tei:reg> Франция </tei:reg></tei:choice></tei:name> земным раем. Спору нет, что много в ней доброго; но не знаю, не больше ли худого. По крайней мере я с женою до сих пор той веры, что в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Петербурге </tei:orig><tei:reg> Санкт-Петербург </tei:reg></tei:choice></tei:name> жить несравненно лучше. Мы не видали <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Парижа </tei:orig><tei:reg> Париж </tei:reg></tei:choice></tei:name>, это правда; посмотрим и его; но ежели и в нем так же ошибемся, как в провинциях французских, то в другой раз во <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Францию </tei:orig><tei:reg> Франция </tei:reg></tei:choice></tei:name> не поеду. Коли что здесь прекрасно, то разве климат; но сию справедливость надобно отдать одному <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лангедоку </tei:orig><tei:reg> Лангедок </tei:reg></tei:choice></tei:name>. В рассуждении климата здесь действительно рай; а во Franche-Comtй, в Bresse, в Dauphinй мы зубов не согревали. Печей нет; один камин, и тот дымен. Дров нет, и топят хворостом. Здесь также дров нет, да мало в них и нужды. Из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лиона </tei:orig><tei:reg> Лион </tei:reg></tei:choice></tei:name> поехали мы водою до города, называемого <name type="place">Pont S.-Esprit </name>. Сей переезд верст на полтораста. Ветр был так хорош, что меньше суток пристань в виду была; но, к несчастию, узнали мы, сколь вода есть вероломная стихия. Вдруг ветр усилился прежестоко и нас прибило к берегу. Целую ночь мы простояли в воде у пустого берега; но поутру погода утихла и мы в час прилетели к пристани. Проехав город <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Ним </tei:orig><tei:reg> Ним </tei:reg></tei:choice></tei:name>, древностями знаменитый, скоро приехали в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Монпелье</tei:orig><tei:reg> Монпелье </tei:reg></tei:choice></tei:name>, где, нашед тотчас квартиру, переехали в нее из трактира, в который пристали. Теперь опишу тебе город, а потом и общество здешнее. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Монпелье </tei:orig><tei:reg> Монпелье </tei:reg></tei:choice></tei:name> есть столица нижнего <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лангедока </tei:orig><tei:reg> Лангедок </tei:reg></tei:choice></tei:name>: улицы его узки и скверны; но дома есть очень хорошие. Университет заведен здесь в 1180 году, и из всех факультетов медицинский есть славнейшим. И сем городе бывают ежегодно держаны les Etals de Languedoc, то есть: губернский суд, или съезд государственных чинов <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Лангедока</tei:orig><tei:reg> Лангедок </tei:reg></tei:choice></tei:name>. Наместник королевский, губернатор, духовенство и дворянство собираются сюда на ноябрь и декабрь, располагают и решают все земские дела, также и собирают королю подать, называемую don gratuit<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Безвозмездный дар (франц.).</note>. Мы приехали сюда в самое сие время, и теперь весь город наполнен людьми; но чтоб возвратиться к географическому его описанию, то скажу, что местоположение его прекрасно. Он стоит на высоком месте. Около его множество загородных домов. Внутри города есть сад королевский; а вышед из городских ворот, есть гульбище, называемое la place du Peyrou. Но признанию всех вояжеров, нигде нет прекраснее сего места. В средине оного поставлена статуя Людовика XIV. Акедюк, чрез который вода проведена из гор, есть здание прекрасное. Из la place du P... течет вода во весь город. С сего места видно <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Средиземное море </tei:orig><tei:reg> Средиземное море </tei:reg></tei:choice></tei:name> а при восхождении солнца видна и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Испания </tei:orig><tei:reg> Испания </tei:reg></tei:choice></tei:name>. Правда, что мои слепые глаза ее еще не видали. Есть еще гульбище, называемое l'Esplanade. Словом сказать, в гульбищах здесь изобилие превеликое. Теперь опишу тебе образ жизни нашей и с кем мы имеем общество. Из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Страсбурга </tei:orig><tei:reg> Страсбург </tei:reg></tei:choice></tei:name> адресованы мы были сюда к маркизе Fraigeville. Приехав сюда, сделали мы тотчас с нею знакомство, а чрез нее познакомились со всеми les Etats. Знатнейшие члены оного собрания суть: первый комендант, или, по-нашему, наместник (приехавший на сих днях из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Версалии </tei:orig><tei:reg> Версаль </tei:reg></tei:choice></tei:name>), генерал-аншеф и Святого Духа кавалер, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>граф Перигор</tei:orig><tei:reg>Перигор</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Он представляет здесь королевскую особу. Архиепископ нарбонский есть вторая особа. Он администратор лангендокский и кавалер ордена Святого Духа. Третья особа маркиз до Кастр, первый барон и кавалер Святого Духа, а потом интендант виконт de St. Priest; комендант comte de Montcan и первый президент m-r de Claris. Вот здешние первые люди. Я ко всем им был представлен. Все они приняли меня очень ласково и на другой же день отдали визит. Жена моя представлена была их женам, которые также отдали ей визит, а потом званы мы вседневно в их общества. Не знаю, каковы сии знатные господа в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Париже </tei:orig><tei:reg> Париж </tei:reg></tei:choice></tei:name>, но здесь ласковее, учтивее и любезнее быть никому невозможно. Все здешние дамы жену мою приласкали чрезвычайно, и мы столько счастливы, что каждое утро все они присылают людей своих спрашивать о здоровье. Итак, проводим мы время следующим образом: поутру жена моя, встав в седьмом часу, пьет свое лекарство и одевается. В девятом приходит к ней учитель французского языка, а ко мне адвокат. Здесь все чужестранные учатся по-французски и сим способом стараются показать жителям желание свое узнать их язык. Не поверишь, сколько здесь англичан, которые ни в десятую долю и против нас по-  французски не знают; а я, с моей стороны, учусь юриспруденции. В 11-м часу обыкновенно возят жену мою на гульбище, а я за нею хожу пешечком. С приезда моего сюда я ног не слышу. Карет нет; в портшезах носят дам да больных; и так я изволю двигаться на своих ногах с утра до вечера. Обедаем во втором часу, а после обеда тотчас приходит к жене учитель музыки, а я что-нибудь пишу или читаю. В пять часов ходим или в спектакль, или в концерт, а ужинать званы бываем к тем господам, которых я назвал. Они все дни в неделе по себе разобрали. Сверх тех особ, о которых я сказал, жена моя вседневно видится и дружески познакомилась с графинею Дюплесси. Она здесь по причине болезни мужа своего. Дама предобрая. Madame Desplans, падчерица первого президента, madame Claris, его невестка, madame de Serre, жена президента, также с нею знакомы, а я знаком с их мужьями. В знакомствах здесь недостатка нет; но должны мы искренно признаться, что оба весьма чувствуем какой-то недостаток в сердечном удовольствии. Сравнивая вас, друзей наших, и всех знакомых наших, находим, что здесь месяца два-три прожить очень хорошо, а там дома - лучше. Я думал сперва, что <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Франция </tei:orig><tei:reg> Франция </tei:reg></tei:choice></tei:name>, по рассказам, земной рай, но ошибся жестоко. Все люди, и славны бубны за горами! Удивиться должно, друг мой сестрица, какие здесь невежды. Дворянство, особливо, ни уха ни рыла не знает. Многие в первый раз слышат, что есть на свете <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Россия </tei:orig><tei:reg> Россия </tei:reg></tei:choice></tei:name> и что мы говорим в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> России</tei:orig><tei:reg> Россия </tei:reg></tei:choice></tei:name> языком особенным, нежели они. Человеческое воображение постигнуть не может, как при таком множестве способов к просвещению здешняя земля полнехонька невеждами. Со мною вседневно случаются такие сцены, что мы катаемся со смеху. Можно сказать, что в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>России </tei:orig><tei:reg> Россия </tei:reg></tei:choice></tei:name> дворяне по провинциям несказанно лучше здешних, кроме того, что здешние пустомели имеют наружность лучше. Остается нам видеть <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Париж</tei:orig><tei:reg> Париж </tei:reg></tei:choice></tei:name>, и если мы и в нем так же ошибемся, как во мнении о <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig> Франции</tei:orig><tei:reg> Франция</tei:reg></tei:choice></tei:name>, то, повторяю тебе, что из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>России </tei:orig><tei:reg> Россия </tei:reg></tei:choice></tei:name> в другой раз за семь верст киселя есть не поеду. Жена моя того же мнения. Теперь опишу тебе, с какими обрядами и великолепием было открытие les Etats на прошлой неделе. Сия церемония заслуживала любопытство чужестранных как по великолепию своему, так и по странности древних обычаев, наблюдаемых при сем случае. Собрание было весьма многолюдное, в зале старинного дома, называемого gouvernement, похожего, следственно, на нашу губернскую именем, но, конечно, не вещию, ибо в здешнюю губернскую можно войти честному человеку по крайней мере без оскорбления своих телесных чувств. <name type="character">Граф Перигор</name>, в орденском платье Святого Духа и в шляпе, взошед на сделанное нарочно возвышенное место, сел в креслах под балдахином. По правую сторону архиепископ нарбонский, а по левую бароны, в древних рыцарских платьях. Заседание началось чрез одного синдика чтением исторического описания древнего Монпельевского королевства. Прошед времена древних королей и упомянув, как оно пришло во владение французских государей, сказано в заключение всего, что ныне благополучно владеющему монарху надлежит платить деньги. <name type="character">Граф Перигор </name>читал потом речь, весьма трогающую, в которой изобразил долг верноподданных платить исправно подати. Многие прослезились от его красноречия. Интендант читал с своей стороны также речь, в котором, говоря весьма много о действиях природы и искусства, выхвалял здешний климат и трудолюбивый характер жителей. По его мнению, и самая ясность небес здешнего края должна способствовать к исправному платежу подати, ибо она позволяет людям работать в земледелии непрестанно, а земледелие есть источник изобилия. После сего архиепископ нарбонский говорил слово поучительное. Проходя всю историю коммерции, весьма красноречиво изобразил он все ее выгоды и сокровища и заключил тем, что с помощию коммерции, к которой он слушателей сильно поощрял, господь наградит со вторицею ту сумму денег, которую они согласятся заплатить ныне своему государю. Каждая из сих речей препровождена была комплиментом к знатнейшим сочленам: интендант превозносил похвалами архиепископа, архиепископ интенданта; оба они выхваляли <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Перигора</tei:orig><tei:reg>Перигор</tei:reg></tei:choice></tei:name>, а <name type="character">Перигор</name>выхвалял их обоих. Потом все пошли в соборную церковь, где пет был благодарный молебен всевышнему за сохранение в жителях единодушия к добровольному платежу того, что, в противном случае, взяли бы с них насильно. В будущее воскресенье званы мы смотреть процессию, которая пойдет по всему городу и о великолепии которой много говорят; а во вторник звал <name type="character">Перигор</name> меня и жену au gouvernement смотреть первого заседания государственных чинов и оттуда у него обедать. Я не премину описать вам, матушка, все то, что достойного примечания тут увидим; а теперь покидаю перо: кажется, написал довольно. Подумай, друг мой, как нам горестно не иметь от вас ни одной строчки с самого нашего отъезда. Надеюсь на бога, что молчание ваше не происходит от какой-нибудь несчастливой причины. Бога ради, не забывайте нас, а мы разговариваем об вас друг с другом каждую минуту. В Лионе я был очень рад, увидя в спектакле женщину, которая на тебя очень походит. Мы все на нее смотрели. Странно, что, кого ни видим, редкий не походит на кого-нибудь из русских знакомых. Вообще сказать, что между двумя нациями есть превеликое сходство не только в лицах, но в обычаях и ухватках. Особливо здешний народ ужасно как на наш походит. По улицам кричат точно так, как у нас, и одежда женская одинакова. Вот уж немцы, так те, кроме на самих себя, ни на кого не походят. Прости, мой друг сердечный, сестрица! A propos, забыл я сказать о здешнем концерте, то есть о французской музыке. Этаких козлов я и не слыхивал. Поют всего чаще хором. Жена всегда носит с собою хлопчатую бумагу: как скоро заблеют хором, то уши и затыкает. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
