<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Мелодор к Филалету</title>
        <author>          <persName>            <forename full="yes">Николай</forename>             <forename type="patronym" full="yes">Михайлович</forename>             <surname full="yes">Карамзин</surname>           </persName>         </author>
        <principal>Татьяна Тачкова</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ИФИ, семинар "Русский XVIII век"</publisher>
        <availability status="free">
          <p/>
          <p/>
          <p>© 2007 ИФИ</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Электронная антология "Русская литература XVIII века"</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <biblFull default="false">
          <titleStmt>
            <title>Н. М. Карамзин. Избранные сочинения: В 2-х тт.</title>
            <editor role="editor">Макогоненко Г. П.</editor>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Художественная литература</publisher>
            <pubPlace>Москва-Ленинград</pubPlace>
            <distributor>
              <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" target="http://rvb.ru">Русская виртуальная библиотека</tei:ref>
            </distributor>
            <date>1964</date>
          </publicationStmt>
          <notesStmt>
            <note place="unspecified" anchored="true">
              <ref>т. 2</ref>
            </note>
          </notesStmt>
          <sourceDesc default="false">
            <biblFull default="false">
              <titleStmt>
                <title>Мелодор к Филалету</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher>                            Аглая, кн. 2                        </publisher>
                <date>1795</date>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encoding.xml"/>
    <tei:profileDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <creation>        <date>1794</date>       </creation>
      <textClass default="false">
        <catRef target="#prose" scheme="kind"/>
      </textClass>
    </tei:profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">философия</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">дружба</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">просвещение</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">Бог</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">кровопролитие</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">добродетель</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">заблуждение</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">вера</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">человечество</tei:span>
    <body xml:id="whole">
      <p>Где ты, любезный <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Филалет</tei:orig><tei:reg>Филалет</tei:reg></tei:choice></tei:name>? В каком уединении  скрываешься?  Какие  предметы  занимают  душу  твою?  Чем питается твое сердце? Что делает тебе жизнь приятною? - И думаешь ли ныне  о своем <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Мелодоре</tei:orig><tei:reg>Мелодор</tei:reg></tei:choice></tei:name>?     </p>
      <p>Ах! Где ты? Сердце мое тебя просит, требует. Оно помнит любезные твои взоры, сладкий голос и  нежные,  чувством  согреваемые  объятия,  в  которых жизнь бывала ему вдвое милее, - помнит и велит глазам  моим  искать  тебя  - велит рукам моим к тебе простираться!     </p>
      <p> Океан шумел между нами; теперь мы в одной земле -  и  не  вместе!  - Скажи слово, и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Мелодор</tei:orig><tei:reg>Мелодор</tei:reg></tei:choice></tei:name>  летит  к тебе! - В ожидании сей минуты буду хотя  писать  к  любезнейшему  из  друзей моих.      </p>
      <p> Пять лет мы не видались; сколько времени? Сколько перемен в свете  - и в сердцах наших?.. Тысячи мыслей волнуются в душе моей. Я хотел  бы  вдруг перелить их в  <emph>твою</emph>  душу,  без  помощи  слов,  которых  искать надобно; хотел бы открыть тебе грудь мою, чтобы ты собственными глазами  мог читать в ней сокровенную историю друга твоего и видеть - прости  мне  смелое выражение  -  видеть  все  <emph>развалины  надежд  и  замыслов</emph>,  над которыми  в  тихие  часы  ночи  сетует  ныне  дух  мой,  подобно  страннику, воздыхающему  на  развалинах  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Илиона</tei:orig><tei:reg>Илион</tei:reg></tei:choice></tei:name> <note resp="editor" place="end" anchored="true"> <emph>...на развалинах  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>    Илиона</tei:orig><tei:reg>Илион</tei:reg></tei:choice></tei:name>...    </emph>     -     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Илион</tei:orig><tei:reg>Илион</tei:reg></tei:choice></tei:name>, или <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Троя</tei:orig><tei:reg>Троя</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  - город   на   малоазиатском   берегу   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Эгейского моря</tei:orig><tei:reg>Эгейское море</tei:reg></tei:choice></tei:name>, разрушенный греками  в  ходе  Троянской  войны. Разрушение и сожжение <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Трои</tei:orig><tei:reg>Троя</tei:reg></tei:choice></tei:name>  описано  в поэме         <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Гомера</tei:orig><tei:reg>Гомер</tei:reg></tei:choice></tei:name> <bibl default="false"><title>Илиада</title></bibl>. </note>, стовратных  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Фив</tei:orig><tei:reg>Фивы</tei:reg></tei:choice></tei:name> <note resp="editor" place="end" anchored="true">  <emph>Фивы</emph>  - крупный     город     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Египта</tei:orig><tei:reg>Египет</tei:reg></tei:choice></tei:name>, располагавшийся  на  берегах   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Нила</tei:orig><tei:reg>Нил</tei:reg></tei:choice></tei:name>, разрушен в 88 году до н. э.  </note>  или  великолепного  греческого  храма, когда бледный свет луны освещает их!      </p>
      <p> Помнишь, друг мой, как мы некогда рассуждали  о  нравственном  мире, ловили в истории все благородные черты души  человеческой,  питали  в  груди своей эфирное пламя любви,  которого  веяние  возносило  нас  к  небесам  и, проливая сладкие слезы,  восклицали:  <q>Человек  велик  духом  своим!  </q> <note resp="editor" place="end" anchored="true">  <emph>...восклицали:  <q>Человек   велик духом своим!..</q>  </emph> - Провозглашая  внесословную  ценность  человека <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ж.-Ж.   Руссо</tei:orig><tei:reg>Руссо   Ж.-Ж.</tei:reg></tei:choice></tei:name>   утверждал: <q>Человек велик своим  чувством</q>.  </note>  <q>Божество  обитает  в  его сердце! </q> Помнишь, как мы,  сличая  разные  времена,  древние  с  новыми, искали и находили доказательство любезной нам мысли,  что  род  человеческий возвышается и хотя медленно, хотя неровными шагами, но  всегда  приближается к духовному совершенству. Ах! С какою нежностию обнимали  мы  в  душе  своей всех земнородных, как милых детей небесного отца! - Радость сияла  на  лицах наших - и светлый ручеек, и  зеленая  травка,  и  алый  цветочек,  и  поющая птичка - все, все нас веселило!  Природа  казалась  нам  обширным  садом,  в котором зреет божественность человечества.     </p>
      <p> Кто более нашего славил  преимущества  осьмого-надесять  века:  свет философии,  смягчение  нравов,  тонкость  разума  и   чувства,   размножение жизненных  удовольствий,  всеместное  распространение  духа  общественности, теснейшую и дружелюбнейшую связь народов,  кротость  правлений,  и  проч.  и проч.?  -  Хотя  и  являлись  еще  некоторые  черные  облака  на   горизонте человечества, но светлый луч надежды златил уже края оных пред нашим  взором - надежды: <q>Все исчезнет, и царство  общей  мудрости  настанет,  рано  или поздно настанет, - и блажен тот из  смертных,  кто  в  краткое  время  жизни своей успел рассеять хотя одно мрачное заблуждение ума человеческого,  успел хотя одним шагом приближить людей к источнику всех истин, успел хотя  единое плодоносное зерно добродетели вложить рукою любви в сердце чувствительных  и таким образом ускорил ход всемирного совершения!</q>     </p>
      <p>  Конец  нашего  века  почитали   мы   концом   главнейших   бедствий человечества и думали, что в нем последует важное, общее  соединение  теории с практикою, умозрения  с  деятельностию,  что  люди,  уверясь  нравственным образом в изящности законов чистого разума,  начнут  исполнять  их  во  всей точности и  под  сению  мира,  в  крове  тишины  и  спокойствия,  насладятся истинными благами жизни.     </p>
      <p> О <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Филалет</tei:orig><tei:reg>Филалет</tei:reg></tei:choice></tei:name>!  Где  теперь сия утешительная система?.. Она разрушилась в своем основании!     </p>
      <p> Осьмой-надесять век кончается; что же видишь ты  на  сцене  мира?  - Осьмой-надесять век кончается, и несчастный филантроп<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">То есть друг людей.</note> меряет двумя шагами могилу свою, чтобы лечь в нее  с обманутым, растерзанным сердцем своим и закрыть глаза навеки!</p>
      <p> Кто мог думать, ожидать, предчувствовать?.. Мы надеялись скоро видеть человечество на горней степени величия, в венце славы, в лучезарном сиянии, подобно ангелу божию, когда он, по священным сказаниям, является очам добрых, - с небесною улыбкою, с мирным благовестием! - Но вместо сего восхитительного явления видим... <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>фурий</tei:orig><tei:reg>фурии</tei:reg></tei:choice></tei:name> с грозными пламенниками!     </p>
      <p> Где  люди,  которых  мы  любили?  Где  плод  наук  и  мудрости?  Где возвышение кротких, нравственных существ, сотворенных  для  счастия?  -  Век просвещения! Я не узнаю тебя - в крови и  пламени  не  узнаю  тебя  -  среди убийств и разрушения  не  узнаю  тебя!..  <note resp="editor" place="end" anchored="true"><emph>Век просвещения! Я не узнаю тебя - в крови и пламени не узнаю  тебя  - среди убийств и разрушения не узнаю тебя!.. </emph>- Имеются в виду  события французской революции  <date>1792</date>-<date>1793</date>  годов,  которыми начинался ее новый период. Представители  народа  -  якобинцы,  во  главе  с <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Робеспьером</tei:orig><tei:reg>Робеспьер  М.-М.-И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>,   повели решительную  борьбу  с  контрреволюционерами.  Якобинский  этап  французской революции    и    осуждает    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Карамзин</tei:orig><tei:reg>Карамзин     Н. М.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. </note> Небесная красота прельщала взор мой,  воспаляла мое сердце нежнейшею любовию, в сладком упоении стремился к ней дух мой,  но - небесная красота исчезла - змеи шипят на ее месте! - Какое превращение!      </p>
      <p>     Свирепая      война      опустошает      <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Европу</tei:orig><tei:reg>Европа</tei:reg></tei:choice></tei:name> <note resp="editor" place="end" anchored="true"><emph>  Свирепая война опустошает <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Европу</tei:orig><tei:reg>Европа</tei:reg></tei:choice></tei:name>...  </emph>- В      апреле      <date>1792</date>      года      <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Австрия</tei:orig><tei:reg>Австрия</tei:reg></tei:choice></tei:name>  начала   войну   против   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Франции</tei:orig><tei:reg>Франция</tei:reg></tei:choice></tei:name>. С января <date>1793</date>   года  на  стороне <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Австрии</tei:orig><tei:reg>Австрия</tei:reg></tei:choice></tei:name>    выступили     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Англия</tei:orig><tei:reg>Англия</tei:reg></tei:choice></tei:name>,       <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Пруссия</tei:orig><tei:reg>Пруссия</tei:reg></tei:choice></tei:name>  и  многие  другие  страны  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Европы</tei:orig><tei:reg>Европа</tei:reg></tei:choice></tei:name>.   Созданная   могучая   коалиция   монархических государств   стремилась   раздавить   революцию   во   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Франции</tei:orig><tei:reg>Франция</tei:reg></tei:choice></tei:name>. </note>, столицу искусств  и  наук,  хранилище всех драгоценностей ума  человеческого,  драгоценностей,  собранных  веками, драгоценностей, на которых основывались все планы мудрых и добрых!  -  И  не только миллионы погибают; не только города и села  исчезают  в  пламени;  не только благословенные цветущие страны (где  щедрая  натура  от  начала  мира изливала из полной чаши лучшие дары свои) в горестные  пустыни  превращаются -  сего  не  довольно:  я  вижу  еще  другое,  ужаснейшее  зло  для  бедного человечества.       </p>
      <p> Мизософы <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Ненавистники наук.</note> торжествуют. <q>Вот плоды вашего просвещения!</q> - говорят они, - <q>вот плоды ваших наук, вашей мудрости! Где воспылал огнь раздора, мятежа и злобы? Где первая кровь обагрила землю? И за что?.. И откуда взялись сии пагубные идеи?.. Да погибнет же ваша философия!</q>- И бедный, лишенный отечества, и бедный, лишенный крова, и бедный, лишенный отца, или сына, или друга, повторяет: <q>Да погибнет!</q> И доброе сердце, раздираемое зрелищем лютых бедствий, в горести своей повторяет: <q>Да погибнет!</q>- А сии восклицания могут составить наконец <emph>общее мнение</emph>: вообрази же следствия!      </p>
      <p> Кровопролитие не может быть вечно: я уверен.  Рука,  секущая  мечом, утомится, сера и селитра истощатся в недрах земли, и  громы  умолкнут  <note resp="editor" place="end" anchored="true">  <emph>...сера  и  селитра  истощатся  в  недрах земли, и громы умолкнут... </emph> - Из селитры и серы делали в  те  времена взрывчатые вещества. </note>, тишина рано или поздно настанет, -  но  какова будет тишина сия? Если мертвая, хладная, мрачная?     </p>
      <p> Так, мой друг, падение наук кажется мне не только  возможным,  но  и вероятным, не только вероятным, но даже неминуемым, даже близким.  Когда  же падут  они...  когда  их  великолепное  здание  разрушится,   благодетельные лампады угаснут - что будет? Я  ужасаюсь  и  чувствую  трепет  в  сердце!  - Положим, что некоторые искры и спасутся под пеплом, положим,  что  некоторые люди и найдут их и осветят ими тихие, уединенные  свои  хижины,  но  что  же будет с миром, с <emph>целым</emph> человеческим родом? Ах,  мой  друг!  Для добрых сердец нет  счастия,  когда  они  не  могут  делить  его  с  другими. Истинный мудрец благословляет мудрость свою для  того,  что  может  сообщать оную  ближним;  иначе  -  смею  сказать  -  будет  она  бременем   для   его человеколюбивой      души.      <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Александр</tei:orig><tei:reg>Александр Македонский</tei:reg></tei:choice></tei:name> не принял сосуда с водою и  не  хотел  утолять жажды своей тогда, когда все воинство его томилось;  в  сию  минуту  был  он подлинно    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Великим Александром</tei:orig><tei:reg>Александр    Македонский</tei:reg></tei:choice></tei:name>! Такие движения неизвестны  эгоистам;  зато  первый  враг истинной философии есть эгоизм.     </p>
      <p> Сверх того, внимательный наблюдатель видит теперь повсюду  отверстые гробы для <emph>нежной нравственности</emph>. Сердца  ожесточаются  ужасными происшествиями и, привыкая к феноменам злодеяний,  теряют  чувствительность. Я закрываю лицо свое!</p>
      <p> Ах, друг мой! Ужели род человеческий доходил в наше время до крайней степени возможного просвещения и должен, действием какого-нибудь чудного и тайного закона, ниспадать с сей высоты, чтобы снова погрузиться в варварство и снова мало-помалу выходить из оного, подобно <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Сизифову</tei:orig><tei:reg>Сизиф</tei:reg></tei:choice></tei:name> камню, который, будучи взнесен на верх горы, собственною своею тяжестию скатывается вниз и опять рукою вечного труженика на гору возносится? - Горестная мысль! Печальный образ!</p>
      <p> Теперь мне кажется, будто самые летописи доказывают <emph>вероятность</emph> сего мнения. Нам едва известны имена древних азиатских народов и царств, но по некоторым историческим отрывкам, до нас дошедшим, можно думать, что сии народы были не варвары, что они имели свои искусства, свои науки; кто знает тогдашние успехи разума человеческого? Царства разрушались, народы исчезали, из праха их, подобно как из праха <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>фениксова</tei:orig><tei:reg>Феникс</tei:reg></tei:choice></tei:name>, рождались новые племена, рождались в сумраке, в мерцании, младенчествовали, учились и - славились. Может быть, эоны <note resp="editor" place="end" anchored="true"><emph>Эоны.</emph> - Эонами в религиозно-философских учениях древности называли <q>светлые силы</q> духовной жизни человека. </note> погрузились в вечность, и несколько раз сиял день в умах людей, и несколько раз ночь темнила души, прежде нежели воссиял <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Египет</tei:orig><tei:reg>Египет</tei:reg></tei:choice></tei:name>, с которого начинается полная история. Библиотека <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Озимандиасова</tei:orig><tei:reg>Озимандиас</tei:reg></tei:choice></tei:name> была, конечно, не первая в мире, была, верно, не что иное, как спасенный остаток древнейших библиотек.</p>
      <p> Египетское просвещение соединяется с греческим: первое оставило нам одни развалины, но великолепные, красноречивые развалины; картина <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Греции</tei:orig><tei:reg>Греция</tei:reg></tei:choice></tei:name>  жива перед нами. Там все прельщает зрение, душу, сердце, там красуются <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ликурги</tei:orig><tei:reg>Ликург</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Солоны</tei:orig><tei:reg>Солон</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Кодры</tei:orig><tei:reg>Кодр</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Леониды</tei:orig><tei:reg>Леонид</tei:reg></tei:choice></tei:name>  , <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Сократы</tei:orig><tei:reg>Сократ</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Платоны</tei:orig><tei:reg>Платон</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Гомеры</tei:orig><tei:reg>Гомер</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Софоклы</tei:orig><tei:reg>Софокл</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Фидии</tei:orig><tei:reg>Фидий</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Зевксисы</tei:orig><tei:reg>Зевксис</tei:reg></tei:choice></tei:name> - одним словом, там должно дивиться утонченным действиям разума и нравственности. Римляне учились в сей великой школе и были достойны своих учителей.     </p>
      <p> Что ж последовало за сею блестящею эпохою  человечества?  Варварство многих веков, варварство ума и нравов - эпоха,  мрачная  -  сцена,  покрытая черным флером для глаз чувствительного философа!     </p>
      <p> Медленно редела,  медленно  прояснялась  сия  густая  тьма.  Наконец солнце наук воссияло, и философия  изумила  нас  быстрыми  своими  успехами. Добрые,  легковерные  человеколюбцы  заключали   от   успехов   к   успехам, исчисляли, измеряли путь ума, напрягали взор  свой  -  видели  близкую  цель совершенства и в радостном  упоении  восклицали:  <q>Берег!..</q>  Но  вдруг небо дымится, и судьба  человечества  скрывается  в  грозных  туманах!  -  О потомство! Какая участь ожидает тебя?     </p>
      <p> Если опять возвратится на землю третий и  четвертый-надесять  век?.. Мы, конечно, не доживем  до  сего,  но  можем  ли  умирать  покойно?  И  что надпишем  над  гробами  своими?   Разве   скажем   с   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Сарданапалом</tei:orig><tei:reg>Сарданапал</tei:reg></tei:choice></tei:name>:   <quote>Прохожий!    Услаждай    свои чувства;   все   прочее   ничто!   </quote>   <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Квинт   Курций</tei:orig><tei:reg>Курций</tei:reg></tei:choice></tei:name>    пишет,    что    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Александр  Великий</tei:orig><tei:reg>Александр  Македонский</tei:reg></tei:choice></tei:name>  нашел гроб  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Сарданапалов</tei:orig><tei:reg>Сарданапал</tei:reg></tei:choice></tei:name>    с   сею надписью.</note> - О, мой друг!     </p>
      <p> Печальные сомнения волнуют мою душу, и шумный город, в котором живу, кажется мне пустынею. Вижу людей,  но  взор  мой  не  находит  сердца  в  их взорах. Слышу рассуждения и опускаю  глаза  в  землю.  -  Говорю,  но  ветер разносит слова мои... Мертвое эхо повторяет их!     </p>
      <p> Иногда несносная грусть теснит мое сердце, иногда упадаю на колени и простираю руки свои - к невидимому... Нет ответа! - Голова  моя  клонится  к сердцу.     </p>
      <p> Самая природа не веселит меня. Она лишилась венца  своего  в  глазах моих с того времени, как не  могу  уже  в  ее  объятиях  мечтать  о  близком счастии людей, с того времени, как удалилась от меня радостная  мысль  о  их совершенстве, о царстве истины и добродетели,  с  того  времени,  как  я  не знаю, что  мне  думать  о  феноменах  нравственного  мира,  чего  ожидать  и надеяться!     </p>
      <p> Вечное движение в одном кругу, вечное повторение, вечная смена дня с ночью и ночи со днем, вечное смешение истин с заблуждениями  и  добродетелей с пороками, капля радостных и море горестных слез... Мой  друг!  Начто  жить мне, тебе и всем? Начто жили предки наши? Начто будет жить потомство?     </p>
      <p> Суди о хаосе души моей, который  представляет  мне  все  творение  в беспорядке! Смотрю на восходящее солнце и спрашиваю: почто  восходишь?  Стою под сению шумящего дуба и спрашиваю: почто шумишь? - Теперь  все  существует для меня без цели.     </p>
      <p> Вообрази себе  человека,  заснувшего  сладким  сном  в  тихом  своем кабинете, подле нежной супруги,  среди  милых  детей  и  вдруг,  очарованием каких-нибудь злых волшебников, пренесенного на степь  Африканскую,  -  удары грома пробуждают его - несчастный открывает  глаза,  видит  ночь  и  пустыню вокруг себя - изумляется - думает  и  не  понимает,  где  он  и  что  с  ним случилось - слышит везде рев зверей и не  знает,  куда  идти...  Где  мирное жилище его? Где нежная супруга? Где милые дети?.. Нет пути! Нет  спасения!.. Он терзается, проливает слезы и устремляет взор на  небо,  но  небо  покрыто тьмою, небо грозно! - Состояние  сего  человека  некоторым  образом  подобно моему.     </p>
      <p> Дружба, священная, любезная дружба! В твои объятия  изливает  сердце мое -  сердце,  жестоко  уязвленное,-  горестные  свои  чувства.  Оживи  его благотворным своим бальзамом, услади нежным состраданием!     </p>
      <p> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Филалет</tei:orig><tei:reg>Филалет</tei:reg></tei:choice></tei:name>!  Ты  вместе  со мною веселился некогда жизнию, природою,  человечеством;  теперь  скорби  со мною или утешь меня!     </p>
      <p> Дух мой уныл, слаб и печален, но я достоин еще дружбы твоей,  ибо  я люблю еще добродетель! - Вот черта,  по  которой  ты  всегда  узнаешь  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Мелодора</tei:orig><tei:reg>Мелодор</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  узнаешь  и  в  бурю,  и  в грозу, и на краю могилы!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
