<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Бедная Лиза</title>
        <author>          <persName>            <forename full="yes">Николай</forename>             <forename type="patronym" full="yes">Михайлович</forename>             <surname full="yes">Карамзин</surname>           </persName>         </author>
        <principal>Мокина Ирина</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ИФИ, семинар "Русский XVIII век"</publisher>
        <availability status="free">
          <p/>
          <p/>
          <p>© 2007 ИФИ</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Электронная антология "Русская литература XVIII века"</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <biblFull default="false">
          <titleStmt>
            <title>Н.М. Карамзин. Избранные сочинения: В 2-х тт.</title>
            <editor role="editor">Г. Макогоненко</editor>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Художественная литература</publisher>
            <pubPlace>Москва-Ленинград</pubPlace>
            <distributor>
              <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" target="http://rvb.ru">Русская виртуальная библиотека</tei:ref>
            </distributor>
            <date>1964</date>
          </publicationStmt>
          <notesStmt>
            <note place="inline" anchored="true">
              <ref>т. 1</ref>
            </note>
          </notesStmt>
          <sourceDesc default="false">
            <biblFull default="false">
              <titleStmt>
                <title>Бедная Лиза</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher>                             Московский журнал, №6                        </publisher>
                <date>1792</date>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encoding.xml"/>
    <tei:profileDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <creation>        <date>1792</date>       </creation>
      <textClass default="false">
        <catRef target="#prose" scheme="kind"/>
        <catRef target="#narrative" scheme="genre"/>
      </textClass>
    </tei:profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">деньги</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">крестьянки</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">Москва</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">неравная любовь</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">нравственность (безнравственность)</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">самоубийство</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">монастырь</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">природа</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">труд (крестьянский)</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">пруд</tei:span>
    <body xml:id="whole">
      <p>Может    быть,    никто    из    живущих     в     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name> не знает так  хорошо  окрестностей  города  сего, как я, потому что никто чаще моего не бывает в поле, никто  более  моего  не бродит пешком, без плана, без цели - куда глаза глядят - по лугам  и  рощам, по холмам и равнинам. Всякое лето нахожу новые приятные места или  в  старых новые красоты.</p>
      <p>Но всего приятнее для меня то  место,  на  котором  возвышаются  мрачные, готические  башни  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Си...нова монастыря</tei:orig><tei:reg>Симонов   монастырь</tei:reg></tei:choice></tei:name><note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Симонов</note>.  Стоя  на   сей   горе, видишь    на    правой    стороне    почти    всю     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>, сию ужасную громаду  домов  и  церквей,  которая представляется  глазам  в  образе  величественного  <emph>амфитеатра</emph>: великолепная картина, особливо когда светит на нее  солнце,  когда  вечерние лучи его пылают на бесчисленных златых куполах, на бесчисленных  крестах,  к небу возносящихся! Внизу расстилаются тучные, густо-зеленые  цветущие  луга, а за ними, по желтым пескам, течет светлая река, волнуемая  легкими  веслами рыбачьих лодок или шумящая под рулем  грузных  стругов,  которые  плывут  от плодоноснейших    стран    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Российской империи</tei:orig><tei:reg>Россия</tei:reg></tei:choice></tei:name>      и      наделяют      алчную      <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name> хлебом. На  другой  стороне  реки  видна  дубовая роща, подле которой пасутся многочисленные стада; там молодые пастухи,  сидя под тению дерев, поют простые, унылые песни  и  сокращают  тем  летние  дни, столь для  них  единообразные.  Подалее,  в  густой  зелени  древних  вязов, блистает  златоглавый  <name type="place">Данилов   монастырь</name>;   еще далее,  почти  на  краю  горизонта,  синеются  <name type="place">Воробьевы горы</name>. На левой же  стороне  видны  обширные,  хлебом  покрытые  поля, лесочки,   три    или    четыре    деревеньки    и    вдали    село    <name type="place">Коломенское</name> с высоким дворцом своим.</p>
      <p>Часто прихожу на сие место и почти всегда встречаю  там  весну;  туда  же прихожу и в мрачные дни осени  горевать  вместе  с  природою.  Страшно  воют ветры  в  стенах  опустевшего  монастыря,  между  гробов,  заросших  высокою травою, и в темных переходах  келий.  Там,  опершись  на  развалины  гробных камней, внимаю  глухому  стону  времен,  бездною  минувшего  поглощенных,  - стону, от которого сердце мое содрогается и трепещет. Иногда вхожу  в  келии и представляю себе тех, которые в них жили, - печальные картины! Здесь  вижу седого старца, преклонившего колена перед распятием и  молящегося  о  скором разрешении земных оков своих,  ибо  все  удовольствия  исчезли  для  него  в жизни, все чувства его умерли, кроме чувства болезни и  слабости.  Там  юный монах - с бледным лицом, с томным взором - смотрит  в  поле  сквозь  решетку окна, видит веселых птичек, свободно плавающих в море  воздуха,  видит  -  и проливает горькие слезы из глаз своих. Он томится, вянет, сохнет - и  унылый звон колокола возвещает мне безвременную смерть его. Иногда на вратах  храма рассматриваю изображение  чудес,  в  сем  монастыре  случившихся,  там  рыбы падают с неба для насыщения жителей монастыря,  осажденного  многочисленными врагами; тут образ <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblical"><tei:choice><tei:orig>богоматери</tei:orig><tei:reg>Богоматерь</tei:reg></tei:choice></tei:name> обращает неприятелей в бегство. Все сие  обновляет  в  моей  памяти  историю нашего отечества - печальную историю тех времен,  когда  свирепые  татары  и литовцы огнем и мечом опустошали  окрестности  российской  столицы  и  когда несчастная <name type="place">Москва</name>,  как  беззащитная  вдовица,  от одного бога ожидала помощи в лютых своих бедствиях.</p>
      <p>Но всего чаще привлекает меня к стенам  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Си...нова монастыря</tei:orig><tei:reg>Симонов монастырь</tei:reg></tei:choice></tei:name>  -  воспоминание  о  плачевной  судьбе <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>,     бедной      <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Ах! Я люблю  те  предметы,  которые трогают мое сердце и заставляют меня проливать слезы нежной скорби!</p>
      <p>Саженях в семидесяти  от  монастырской  стены,  подле  березовой  рощицы, среди зеленого луга, стоит пустая  хижина,  без  дверей,  без  окончин,  без полу; кровля давно сгнила и обвалилась. В этой хижине лет за тридцать  перед сим  жила  прекрасная,   любезная   <name type="character">Лиза</name>   с старушкою, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матерью</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> своею.</p>
      <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Отец</tei:orig><tei:reg>отец</tei:reg></tei:choice></tei:name>  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизин</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> был довольно зажиточный  поселянин,  потому  что  он любил работу, пахал хорошо землю и вел всегда трезвую  жизнь.  Но  скоро  по смерти его жена и дочь обедняли. Ленивая  рука  наемника  худо  обрабатывала поле, и хлеб перестал хорошо  родиться.  Они  принуждены  были  отдать  свою землю  внаем,  и  за  весьма  небольшие  деньги.  К  тому  же  бедная  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>вдова</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>, почти беспрестанно проливая  слезы о смерти мужа своего - ибо  и  крестьянки  любить  умеют!  -  день  ото  дня становилась   слабее   и   совсем   не   могла    работать.    Одна    <name type="character">Лиза</name>, - которая осталась после отца пятнадцати  лет, - одна <name type="character">Лиза</name>, не щадя своей  нежной  молодости, не щадя редкой красоты своей, трудилась день и ночь - ткала  холсты,  вязала чулки, весною рвала цветы, а летом брала ягоды -  и  продавала  их  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>.   Чувствительная,   добрая   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  видя   неутомимость   дочери, часто прижимала ее к слабо биющемуся  сердцу,  называла  божескою  милостию, кормилицею, отрадою старости своей и молила бога, чтобы он  наградил  ее  за все то, что она делает для матери. <q>Бог дал мне руки, чтобы работать,</q>-  говорила <name type="character">Лиза</name>, -  <q>ты  кормила  меня  своею грудью и ходила за мною, когда я была ребенком; теперь  пришла  моя  очередь ходить за тобою. Перестань только крушиться, перестань плакать;  слезы  наши не оживят <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>батюшки</tei:orig><tei:reg>отец</tei:reg></tei:choice></tei:name></q>.  Но  часто нежная <name type="character">Лиза</name>  не  могла  удержать  собственных слез своих - ах! она помнила, что у нее был отец и что его не стало, но  для успокоения <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>  старалась  таить печаль сердца своего и  казаться  покойною  и  веселою.-  <q>На  том  свете, любезная <name type="character">Лиза</name>,</q> - отвечала горестная  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>, - <q>на том свете  перестану  я плакать. Там, сказывают, будут все веселы;  я,  верно,  весела  буду,  когда увижу <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>отца</tei:orig><tei:reg>отец</tei:reg></tei:choice></tei:name>  твоего.  Только  теперь не хочу умереть - что с тобою без меня будет? На кого  тебя  покинуть?  Нет, дай бог прежде пристроить тебя к месту! Может  быть,  скоро  сыщется  добрый человек. Тогда, благословя вас, милых детей  моих,  перекрещусь  и  спокойно лягу в сырую землю</q>.</p>
      <p>Прошло    два    года     после     смерти     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>отца</tei:orig><tei:reg>отец</tei:reg></tei:choice></tei:name>  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизина</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Луга покрылись цветами, и <name type="character">Лиза</name> пришла в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name> с ландышами. Молодой, хорошо  одетый человек, приятного вида, встретился ей на улице. Она показала ему цветы -  и закраснелась. <q>Ты продаешь их, девушка</q>&gt; -  спросил  он  с  улыбкою.  - <q>Продаю</q>, - отвечала она.  -  <q>А  что  тебе  надобно?</q>  -  <q>Пять копеек</q>.  -  <q>Это  слишком  дешево.  Вот  тебе   рубль</q>.   -   <name type="character">Лиза</name> удивилась,  осмелилась  взглянуть  на  молодого человека, - еще более закраснелась и, потупив глаза в  землю,  сказала  ему, что она не возьмет  рубля.  -  <q>Для  чего  же?</q>  -  <q>Мне  не  надобно лишнего</q>.  -  <q>Я  думаю,  что  прекрасные  ландыши,  сорванные   руками прекрасной девушки, стоят рубля. Когда же ты не берешь его,  вот  тебе  пять копеек. Я хотел бы всегда покупать у тебя цветы; хотел бы, чтоб ты рвала  их только  для  меня</q>.-  <name type="character">Лиза</name>  отдала  цветы, взяла пять копеек, поклонилась и хотела идти, но незнакомец остановил ее  за руку. - <q>Куда же ты пойдешь, девушка?</q> - <q>Домой</q>. - <q>А  где  дом твой?</q> -  <name type="character">Лиза</name>  сказала,  где  она  живет, сказала и пошла. Молодой человек не хотел удерживать  ее,  может  быть,  для того, что мимоходящие начали  останавливаться  и,  смотря  на  них,  коварно усмехались.</p>
      <p><name type="character">Лиза</name>,  пришедши  домой,  рассказала  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  что  с  нею  случилось.   <q>Ты хорошо сделала, что не взяла рубля. Может быть, это был какой-нибудь  дурной человек...</q>      -      <q>Ах      нет,      <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>! Я этого не  думаю.  У  него  такое  доброе  лицо, такой голос...</q> - <q>Однако ж, <name type="character">Лиза</name>,  лучше кормиться трудами своими и ничего не брать даром. Ты  еще  не  знаешь,  друг мой, как злые люди могут  обидеть  бедную  девушку!  У  меня  всегда  сердце бывает не на своем месте, когда ты ходишь в город;  я  всегда  ставлю  свечу перед образ и молю господа бога, чтобы он сохранил тебя  от  всякой  беды  и напасти</q>. - У <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  навернулись на глазах слезы; она поцеловала мать свою.</p>
      <p>На другой день нарвала <name type="character">Лиза</name>  самых  лучших ландышей и опять пошла с ними в город. Глаза  ее  тихонько  чего-то  искали. Многие хотели у нее купить цветы, но она отвечала, что  они  непродажные,  и смотрела  то  в  ту,  то  в  другую  сторону.  Наступил   вечер,   надлежало возвратиться домой, и цветы были брошены в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву-реку</tei:orig><tei:reg>Москва, река</tei:reg></tei:choice></tei:name>. <q>Никто  не  владей  вами!</q>  -  сказала  <name type="character">Лиза</name>, чувствуя какую-то грусть в сердце своем. -  На другой день ввечеру сидела  она  под  окном,  пряла  и  тихим  голосом  пела жалобные  песни,  но  вдруг  вскочила  и  закричала:  <q>Ах!..</q>   Молодой незнакомец стоял под окном.</p>
      <p><q>Что   с   тобой   сделалось?</q>   -   спросила   испугавшаяся   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  которая  подле  нее   сидела.   - <q>Ничего,  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>,-   отвечала <name type="character">Лиза</name>  робким  голосом,   -   я   только   его увидела</q>. - <q>Кого?</q>  -  <q>Того  господина,  который  купил  у  меня цветы</q>.  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Старуха</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>  выглянула  в окно. Молодой человек поклонился ей так учтиво, с таким приятным видом,  что она не могла подумать об нем ничего, кроме хорошего.  <q>Здравствуй,  добрая старушка!</q>- сказал он.  -  <q>Я  очень  устал;  нет  ли  у  тебя  свежего молока?</q> Услужливая  <name type="character">Лиза</name>,  не  дождавшись ответа от <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>  своей  -  может быть, для того, что она его знала наперед, - побежала на погреб  -  принесла чистую  кpинку,  покрытую  чистым  деревянным  кружком,-  схватила   стакан, вымыла, вытерла его белым полотенцем,  налила  и  подала  в  окно,  но  сама смотрела  в  землю.   Незнакомец   выпил   -   и   нектар   из   рук   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Гебы</tei:orig><tei:reg>Геба</tei:reg></tei:choice></tei:name> не мог бы показаться  ему  вкуснее. Всякий догадается, что  он  после  того  благодарил  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> и благодарил не  столько  словами,  сколько  взорами. Между  тем  добродушная  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> успела рассказать ему о своем горе и утешении - о  смерти  мужа  и  о  милых свойствах дочери своей, об ее трудолюбии и нежности,  и  проч.  и  проч.  Он слушал ее со вниманием, но глаза его были - нужно ли сказывать где? И  <name type="character">Лиза</name>,  робкая   <name type="character">Лиза</name> посматривала изредка на молодого человека; но не так скоро молния блестит  и в  облаке  исчезает,  как  быстро  голубые  глаза  ее  обращались  к  земле, встречаясь с его взором.  -  <q>Мне  хотелось  бы,</q>  -  сказал  он  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  -  <q>чтобы  дочь  твоя  никому, кроме меня, не продавала своей  работы.  Таким  образом,  ей  незачем  будет часто ходить в город, и ты не принуждена будешь с нею  расставаться.  Я  сам по временам могу заходить к вам</q>. - Тут в глазах  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизиных</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  блеснула  радость,  которую  она  тщетно  сокрыть хотела; щеки ее пылали, как заря в  ясный  летний  вечер;  она  смотрела  на левый  рукав  свой  и  щипала  его  правою  рукою.  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> с охотою приняла сие предложение,  не  подозревая в  нем  никакого  худого  намерения,  и  уверяла  незнакомца,  что  полотно, вытканное   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизой</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>,   и   чулки, вывязанные <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизой</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  бывают  отменно хороши и носятся  долее  всяких  других.  -  Становилось  темно,  и  молодой человек хотел уже идти. <q>Да как же нам  называть  тебя,  добрый,  ласковый барин?</q> - спросила <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>старуха</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  - <q>Меня  зовут  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрастом</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name></q>,   - отвечал он. - <q><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрастом</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name></q>,  - сказала   тихонько   <name type="character">Лиза</name>,    -    <q><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрастом</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>!</q> Она раз пять повторила  сие имя,    как    будто    бы    стараясь    затвердить    его.     -     <name type="character">Эраст</name> простился с ними до свидания  и  пошел.  <name type="character">Лиза</name>    провожала    его    глазами,     а     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> сидела в  задумчивости  и,  взяв  за руку дочь свою, сказала ей: <q>Ах, <name type="character">Лиза</name>!  Как он  хорош  и  добр!  Если  бы  жених   твой   был   таков!</q>   Все   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизино</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  сердце   затрепетало.   <q><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>!    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>!  Как   этому   статься?   Он   барин,   а   между крестьянами...</q> - <name type="character">Лиза</name> не  договорила  речи своей.</p>
      <p>Теперь  читатель  должен  знать,  что  сей  молодой  человек,  сей  <name type="character">Эраст</name> был  довольно  богатый  дворянин,  с  изрядным разумом и добрым сердцем, добрым от природы, но слабым и  ветреным.  Он  вел рассеянную жизнь, думал только о своем удовольствии, искал  его  в  светских забавах, но часто не находил: скучал и жаловался  на  судьбу  свою.  Красота <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  при  первой  встрече  сделала впечатление в его сердце. Он читывал романы, идиллии,  имел  довольно  живое воображение и часто  переселялся  мысленно  в  те  времена  (бывшие  или  не бывшие), в которые, если верить стихотворцам, все люди  беспечно  гуляли  по лугам, купались в чистых источниках, целовались, как горлицы,  отдыхали  под розами и миртами и в счастливой праздности  все  дни  свои  провождали.  Ему казалось, что он нашел в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизе</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  то, чего сердце его давно искало. <q>Натура призывает меня  в  свои  объятия,  к чистым своим радостям</q>,- думал он и решился - по крайней мере на время  - оставить большой свет.</p>
      <p>Обратимся  к  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизе</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  Наступила ночь - <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> благословила дочь  свою и пожелала ей кроткого сна, но на сей раз желание ее не  исполнилось:  <name type="character">Лиза</name> спала очень худо. Новый гость  души  ее,  образ <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрастов</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>,   столь    живо    ей представлялся, что  она  почти  всякую  минуту  просыпалась,  просыпалась  и вздыхала. Еще до восхождения солнечного  <name type="character">Лиза</name> встала,  сошла  на  берег  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москвы- реки</tei:orig><tei:reg>Москва,   река</tei:reg></tei:choice></tei:name>, села на траве и,  подгорюнившись,  смотрела  на  белые  туманы, которые волновались в воздухе и, подымаясь вверх, оставляли блестящие  капли на зеленом покрове натуры. Везде царствовала  тишина.  Но  скоро  восходящее светило  дня  пробудило  все  творение:  рощи,  кусточки  оживились,  птички вспорхнули  и  запели,  цветы  подняли  свои   головки,   чтобы   напитаться животворными лучами света. Но  <name type="character">Лиза</name>  все  еще сидела  подгорюнившись.  Ах,   <name type="character">Лиза</name>,   <name type="character">Лиза</name>!  Что  с  тобою  сделалось?  До  сего  времени, просыпаясь вместе с птичками, ты вместе с ними веселилась утром,  и  чистая, радостная душа светилась в глазах  твоих,  подобно  как  солнце  светится  в каплях росы небесной; но теперь ты задумчива, и общая радость природы  чужда твоему сердцу. - Между тем молодой пастух по берегу реки гнал  стадо,  играя на свирели. <name type="character">Лиза</name> устремила на него  взор  свой и думала: <q>Если бы тот, кто занимает теперь мысли мои, рожден был  простым крестьянином, пастухом, - и если бы он теперь мимо  меня  гнал  стадо  свое: ах! я поклонилась бы ему с улыбкою и сказала бы  приветливо:  <q>Здравствуй, любезный пастушок! Куда гонишь ты стадо свое? И здесь растет  зеленая  трава для овец твоих, и здесь алеют цветы, из  которых  можно  сплести  венок  для шляпы твоей</q>. Он взглянул бы на меня с видом ласковым -  взял  бы,  может быть, руку мою... Мечта!</q> Пастух, играя  на  свирели,  прошел  мимо  и  с пестрым стадом своим скрылся за ближним холмом.</p>
      <p>Вдруг <name type="character">Лиза</name> услышала шум весел  -  взглянула на  реку  и  увидела   лодку,   а   в   лодке   -   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эраста</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>.</p>
      <p>Все жилки в ней забились, и, конечно, не от страха.  Она  встала,  хотела идти, но не могла. <name type="character">Эраст</name>  выскочил  на  берег, подошел  к  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизе</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  и  -  мечта  ее отчасти исполнилась: ибо он <emph> взглянул на нее с  видом  ласковым,  взял ее  за  руку  </emph>...   А   <name type="character">Лиза</name>,   <name type="character">Лиза</name>  стояла  с  потупленным  взором,  с   огненными щеками, с трепещущим сердцем - не могла  отнять  у  него  руки  -  не  могла отворотиться, когда он приблизился к ней с розовыми губами своими... Ах!  Он поцеловал ее, поцеловал с таким жаром, что вся  вселенная  показалась  ей  в огне  горящею!  <q>Милая  <name type="character">Лиза</name>!</q>-   сказал <name type="character">Эраст</name>.       -       <q>Милая       <name type="character">Лиза</name>! Я люблю тебя!</q>, и сии слова  отозвались  во глубине души ее, как небесная, восхитительная музыка; она едва смела  верить ушам своим и... Но я бросаю кисть. Скажу только, что в сию  минуту  восторга исчезла <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизина</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  робость  -  <name type="character">Эраст</name> узнал, что он  любим,  любим  страстно  новым, чистым, открытым сердцем.</p>
      <p>Они сидели на траве, и так, что между ими оставалось не  много  места,  - смотрели друг другу в глаза, говорили друг другу: <q>Люби меня!</q>,  и  два часа  показались  им  мигом.  Наконец   <name type="character">Лиза</name> вспомнила, что <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>  ее  может  об ней     беспокоиться.      Надлежало      расстаться.      <q>Ах,      <name type="character">Эраст</name>!</q> - сказала она. - <q>Всегда ли  ты  будешь любить меня?</q>  -  <q>Всегда,  милая  <name type="character">Лиза</name>, всегда!</q> - отвечал он. - <q>И ты можешь мне дать  в  этом  клятву?</q>  - <q>Могу, любезная <name type="character">Лиза</name>,  могу!</q>  -  <q>Нет! мне не надобно клятвы. Я  верю  тебе,  <name type="character">Эраст</name>, верю.    Ужели     ты     обманешь     бедную     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>? Ведь этому нельзя  быть?</q>  -  <q>Нельзя,  нельзя, милая <name type="character">Лиза</name>!</q> - <q>Как я  счастлива,  и  как обрадуется <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  когда  узнает, что ты меня любишь!</q> - <q>Ах нет, <name type="character">Лиза</name>!  Ей не надобно ничего сказывать</q>.-  <q>Для  чего  же?</q>  -  <q>Старые  люди бывают подозрительны. Она вообразит себе что-нибудь худое</q>.  -  <q>Нельзя статься</q>. - <q>Однако ж прошу тебя не говорить ей об этом  ни  слова</q>. - <q>Хорошо: надобно тебя послушаться, хотя мне не хотелось бы ничего  таить от нее</q>. - Они простились,  поцеловались  в  последний  раз  и  обещались всякий день ввечеру видеться или на берегу реки, или в березовой  роще,  или где-нибудь близ  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизиной</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  хижины, только  верно,  непременно  видеться.   <name type="character">Лиза</name> пошла,  но  глаза  ее  сто  раз   обращались   на   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эраста</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>, который все еще стоял на берегу и  смотрел  вслед за нею.</p>
      <p><name type="character">Лиза</name> возвратилась в хижину свою  совсем  не в таком расположении, в каком из нее вышла. На лице и во всех  ее  движениях обнаруживалась сердечная  радость.  <q>Он  меня  любит!</q>-  думала  она  и восхищалась     сею     мыслию.      <q>Ах,      <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>!</q> - сказала <name type="character">Лиза</name> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> своей, которая  лишь  только проснулась.  -  <q>Ах,  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>! Какое прекрасное утро! Как все весело в поле! Никогда жаворонки  так  хорошо не певали, никогда солнце так светло не сияло, никогда цветы так приятно  не пахли!</q> - <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  подпираясь клюкою,   вышла   на   луг,   чтобы   насладиться   утром,   которое   <name type="character">Лиза</name> такими прелестными красками описывала.  Оно,  в самом деле, показалось ей отменно приятным;  любезная  дочь  весельем  своим развеселяла      для      нее      всю      натуру.       <q>Ах,       <name type="character">Лиза</name>!</q> - говорила она.  -  <q>Как  все  хорошо  у господа  бога!  Шестой  десяток  доживаю  на  свете,  а  все  еще  не   могу наглядеться на дела господни, не могу наглядеться на  чистое  небо,  похожее на высокий шатер, и на землю, которая  всякий  год  новою  травою  и  новыми цветами покрывается. Надобно, чтобы  царь  небесный  очень  любил  человека, когда  он  так   хорошо   убрал   для   него   здешний   свет.   Ах,   <name type="character">Лиза</name>! Кто бы захотел  умереть,  если  бы  иногда  не было нам горя?.. Видно, так надобно. Может быть, мы  забыли  бы  душу  свою, если  бы  из   глаз   наших   никогда   слезы   не   капали</q>.   А   <name type="character">Лиза</name> думала:  <q>Ах!  Я  скорее  забуду  душу  свою, нежели милого моего друга!</q></p>
      <p>После    сего     <name type="character">Эраст</name>     и     <name type="character">Лиза</name>, боясь не сдержать слова своего,  всякий  вечер виделись (тогда, как <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизина</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> ложилась спать) или на берегу  реки, или в березовой роще, но всего чаще под тению  столетних  дубов  (саженях  в осьмидесяти от хижины) -  дубов,  осеняющих  глубокий  чистый  пруд,  еще  в древние времена ископанный. Там часто  тихая  луна,  сквозь  зеленые  ветви, посребряла     лучами     своими     светлые     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизины</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  волосы,  которыми  играли  зефиры  и  рука  милого друга; часто лучи  сии  освещали  в  глазах  нежной  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  блестящую  слезу  любви,  осушаемую   всегда   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрастовым</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name> поцелуем. Они обнимались -  но целомудренная,   стыдливая    <name type="mythologic">Цинтия</name>    не скрывалась от них за облако: чисты и непорочны  были  их  объятия.  <q>Когда ты</q>,    -    говорила    <name type="character">Лиза</name>     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрасту</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  -  когда   ты   скажешь   мне: <q>Люблю тебя,  друг  мой!</q>,  когда  прижмешь  меня  к  своему  сердцу  и <q>взглянешь на меня умильными своими глазами,  ах!  тогда  бывает  мне  так хорошо, так  хорошо,  что  я  себя  забываю,  забываю  все,  кроме  -  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эраста</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>.         Чудно́! Чудно́, мой друг, что я,  не  знав  тебя,  могла  жить  спокойно  и весело! Теперь мне это непонятно,  теперь  думаю,  что  без  тебя  жизнь  не жизнь, а грусть и скука. Без глаз твоих  темен  светлый  месяц;  без  твоего голоса скучен соловей поющий; без твоего дыхания ветерок мне  неприятен</q>. - <name type="character">Эраст</name>  восхищался  своей  пастушкой  -  так называл <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> - и, видя,  сколь  она любит его, казался сам себе любезнее. Все блестящие  забавы  большого  света представлялись ему ничтожными в сравнении с  теми  удовольствиями,  которыми <emph>страстная  дружба</emph>  невинной   души   питала   сердце   его.   С отвращением  помышлял  он  о  презрительном  сладострастии,  которым  прежде упивались  его  чувства.   <q>Я   буду   жить   с   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизою</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>, как  брат  с  сестрою,</q>  -  думал  он,  -  <q>не употреблю во зло  любви  ее  и  буду  всегда  счастлив!</q>  -  Безрассудный молодой человек! Знаешь ли ты свое сердце?  Всегда  ли  можешь  отвечать  за свои движения? Всегда ли рассудок есть царь чувств твоих?</p>
      <p><name type="character">Лиза</name>     требовала,     чтобы     <name type="character">Эраст</name>   часто   посещал    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> ее. <q>Я люблю ее</q>, - говорила она,  -  <q>и  хочу ей добра, а мне кажется, что  видеть  тебя  есть  великое  благополучие  для всякого</q>. - <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>  в  самом деле всегда радовалась, когда его  видела.  Она  любила  говорить  с  ним  о покойном муже и рассказывать ему о днях своей молодости, о том,  как  она  в первый   раз   встретилась   с   милым    своим    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Иваном</tei:orig><tei:reg>отец</tei:reg></tei:choice></tei:name>, как он  полюбил  ее  и  в  какой  любви,  в  каком согласии жил с нею. <q>Ах! Мы никогда не могли друг на друга  наглядеться  - до самого того часа, как лютая смерть подкосила ноги его. Он умер  на  руках моих!</q> - <name type="character">Эраст</name>  слушал  ее  с  непритворным удовольствием.    Он    покупал     у     нее     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизину</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> работу и хотел всегда платить в десять  раз  дороже назначаемой ею цены, но  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> никогда не брала лишнего.</p>
      <p>Таким  образом   прошло   несколько   недель.   Однажды   ввечеру   <name type="character">Эраст</name>  долго  ждал  своей   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  Наконец  пришла  она,  но  так  невесела,  что   он испугался;     глаза     ее      от      слез      покраснели.      <q><name type="character">Лиза</name>,  <name type="character">Лиза</name>!  Что   с тобою  сделалось?</q>  -  <q>Ах   <name type="character">Эраст</name>!   Я плакала!</q> - <q>О чем? Что такое?</q> - <q>Я должна сказать тебе  все.  За меня сватается жених, сын богатого крестьянина из  соседней  деревни;  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>   хочет,   чтобы   я   за   него вышла</q>. - <q>И ты соглашаешься?</q> -  <q>Жестокий!  Можешь  ли  об  этом спрашивать? Да, мне жаль <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушки</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>; она плачет и говорит, что я не хочу ее спокойствия, что она  будет  мучиться при смерти, если не выдаст меня при себе замуж. Ах!  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Матушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> не знает, что у меня есть такой милый друг!</q>  - <name type="character">Эраст</name>   целовал    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>, говорил, что ее счастие дороже ему всего  на  свете, что по смерти <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> ее он  возьмет ее к себе и будет жить с нею неразлучно, в деревне и в дремучих  лесах,  как в раю.- <q>Однако ж  тебе  нельзя  быть  моим  мужем!</q>  -  сказала  <name type="character">Лиза</name> с тихим вздохом. -  <q>Почему  же?</q>  -  <q>Я крестьянка</q>. - <q>Ты обижаешь меня. Для твоего друга важнее  всего  душа, чувствительная, невинная душа, - и <name type="character">Лиза</name>  будет всегда ближайшая к моему сердцу</q>.</p>
      <p>Она  бросилась  в  его  объятия  -  и  в  сей  час  надлежало   погибнуть непорочности!    -    <name type="character">Эраст</name>     чувствовал необыкновенное    волнение    в    крови    своей    -     никогда     <name type="character">Лиза</name> не казалась  ему  столь  прелестною  -  никогда ласки ее не трогали его так сильно  -  никогда  ее  поцелуи  не  были  столь пламенны - она ничего не знала, ничего не подозревала, ничего не  боялась  - мрак вечера питал желания - ни одной звездочки не сияло на  небе  -  никакой луч не  мог  осветить  заблуждения.  -  <name type="character">Эраст</name> чувствует в себе  трепет  -  <name type="character">Лиза</name>  также,  не зная,   отчего   -   не   зная,   что   с   нею   делается...   Ах,    <name type="character">Лиза</name>, <name type="character">Лиза</name>! Где ангел- хранитель твой? Где - твоя невинность?</p>
      <p>Заблуждение прошло в одну минуту. <name type="character">Лиза</name>  не понимала    чувств     своих,     удивлялась     и     спрашивала.     <name type="character">Эраст</name> молчал - искал слов и не находил их. <q>Ах,  я боюсь,</q>- говорила <name type="character">Лиза</name>,  -  <q>боюсь  того, что случилось с нами! Мне казалось, что я умираю, что душа  моя...  Нет,  не умею  сказать  этого!..  Ты  молчишь,  <name type="character">Эраст</name>? Вздыхаешь?.. Боже мой! Что такое?</q> - Между тем блеснула молния  и  грянул гром.   <name type="character">Лиза</name>   вся    задрожала.    <q><name type="character">Эраст</name>,  <name type="character">Эраст</name>!</q>  - сказала она. - <q>Мне страшно!  Я  боюсь,  чтобы  гром  не  убил  меня,  как преступницу!</q> Грозно  шумела  буря,  дождь  лился  из  черных  облаков  - казалось,  что  натура  сетовала   о   потерянной   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизиной</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> невинности. - <name type="character">Эраст</name> старался успокоить <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> и  проводил ее до хижины. Слезы катились из глаз, ее, когда она прощалась с ним.  <q>Ах, <name type="character">Эраст</name>! Уверь меня, что  мы  будем  по-прежнему счастливы!</q> - <q>Будем, <name type="character">Лиза</name>, будем!</q>  - отвечал он. - <q>Дай бог! Мне нельзя не верить словам твоим:  ведь  я  люблю тебя!  Только  в  сердце  моем...   Но   полно!   Прости!   Завтра,   завтра увидимся</q>.</p>
      <p>Свидания   их   продолжались;   но   как    все    переменилось!    <name type="character">Эраст</name> не  мог  уже  доволен  быть  одними  невинными ласками своей <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  -  одними  ее любви исполненными взорами -  одним  прикосновением  руки,  одним  поцелуем, одними чистыми объятиями. Он желал больше, больше и, наконец, ничего  желать не мог, - а кто знает сердце свое, кто размышлял о  свойстве  нежнейших  его удовольствий,   тот,   конечно,   согласится   со   мною,   что   исполнение <emph>всех</emph>  желаний  есть  самое  опасное  искушение   любви.   <name type="character">Лиза</name>  не  была  уже   для   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эраста</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name> сим ангелом непорочности, который прежде  воспалял его воображение и восхищал душу. Платоническая любовь уступила  место  таким чувствам, которыми он не мог <emph>гордиться</emph> и которые были для  него уже    не    новы.    Что    принадлежит    до    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>, то она, совершенно ему отдавшись, им только  жила  и дышала, во всем, как агнец, повиновалась  его  воле  и  в  удовольствии  его полагала свое счастие. Она видела в  нем  перемену  и  часто  говорила  ему: <q>Прежде бывал ты веселее,  прежде  бывали  мы  покойнее  и  счастливее,  и прежде я не так боялась потерять любовь твою!</q> - Иногда, прощаясь с  ней, он говорил ей: <q>Завтра,  <name type="character">Лиза</name>,  не  могу  с тобою видеться: мне встретилось важное дело</q>, -  и  всякий  раз  при  сих словах <name type="character">Лиза</name> вздыхала.</p>
      <p>Наконец  пять  дней  сряду  она  не  видала  его  и  была  в   величайшем беспокойстве; в шестой пришел он с печальным лицом и сказал ей:  <q>Любезная <name type="character">Лиза</name>! Мне должно на несколько времени с  тобою проститься. Ты знаешь, что у  нас  война,  я  в  службе,  полк  мой  идет  в поход</q>.- <name type="character">Лиза</name> побледнела и едва не упала  в обморок.</p>
      <p><name type="character">Эраст</name> ласкал ее,  говорил,  что  он  всегда будет любить милую <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> и  надеется по возвращении своем уже никогда с нею не расставаться. Долго  она  молчала, потом залилась горькими слезами, схватила руку его и, взглянув  на  него  со всею нежностию любви, спросила: <q>Тебе нельзя остаться?</q> -  <q>Могу</q>, - отвечал он, - <q>но только с величайшим бесславием,  с  величайшим  пятном для моей чести. Все будут презирать меня;  все  будут  гнушаться  мною,  как трусом, как  недостойным  сыном  отечества</q>.  -  <q>Ах,  когда  так</q>,- сказала <name type="character">Лиза</name>,- <q>то  поезжай,  поезжай,  куда бог велит! Но тебя могут убить</q>. - <q>Смерть  за  отечество  не  страшна, любезная <name type="character">Лиза</name></q>.  -  <q>Я  умру,  как  скоро тебя не будет на свете</q>.- <q>Но зачем  это  думать?  Я  надеюсь  остаться жив, надеюсь возвратиться к тебе, моему другу</q>. - <q>Дай  бог!  Дай  бог! Всякий день, всякий час буду о  том  молиться.  Ах,  для  чего  не  умею  ни читать, ни писать! Ты бы уведомлял меня обо всем, что с тобою случится, а  я писала бы к тебе  -  о  слезах  своих!</q>  -  <q>Нет,  береги  себя,  <name type="character">Лиза</name>, береги для друга твоего. Я не хочу,  чтобы  ты без меня плакала</q>. - <q>Жестокий человек! Ты думаешь лишить меня  и  этой отрады! Нет! Расставшись с  тобою,  разве  тогда  перестану  плакать,  когда высохнет сердце мое</q>. - <q>Думай о приятной минуте, в  которую  опять  мы увидимся</q>. - <q>Буду, буду думать об ней! Ах, если бы она пришла  скорее! Любезный,  милый  <name type="character">Эраст</name>!  Помни,  помни  свою бедную <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  которая  любит  тебя более нежели самое себя!</q></p>
      <p>Но я не могу описать всего, что они при сем случае  говорили.  На  другой день надлежало быть последнему свиданию. <name type="character">Эраст</name>   хотел   проститься   и    с    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизиною</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матерью</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>, которая не могла от слез удержаться,  слыша,  что <emph>ласковый, пригожий барин</emph> ее должен ехать на войну. Он  принудил ее  взять  у  него  несколько  денег,  сказав:  &lt;Я  не  хочу,  чтобы   <name type="character">Лиза</name>  в  мое  отсутствие  продавала   работу   свою, которая,  по   уговору,   принадлежит   мне&gt;.   -   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Старушка</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>  осыпала  его  благословениями.  &lt;Дай   господи,- говорила она, - чтобы ты к нам благополучно возвратился и чтобы я  тебя  еще раз    увидела     в     здешней     жизни!     Авось-либо     моя     <name type="character">Лиза</name> к тому времени найдет себе  жениха  по  мыслям. Как бы я благодарила бога, если б ты приехал к нашей  свадьбе!  Когда  же  у <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизы</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> будут дети, знай,  барин,  что ты должен крестить их! Ах! Мне бы очень хотелось дожить до этого!&gt;  -  <name type="character">Лиза</name>    стояла    подле    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> и не смела взглянуть на нее. Читатель  легко  может вообразить себе, что она чувствовала в сию минуту.</p>
      <p>Но     что     же     чувствовала     она     тогда,     когда      <name type="character">Эраст</name>, обняв ее в последний  раз,  в  последний  раз прижав      к      своему      сердцу,      сказал:      &lt;Прости,      <name type="character">Лиза</name>!..&gt; Какая трогательная картина! Утренняя  заря, как    алое    море,    разливалась    по     восточному     небу.     <name type="character">Эраст</name> стоял  под  ветвями  высокого  дуба,  держа  в объятиях свою бледную, томную, горестную подругу, которая, прощаясь  с  ним, прощалась с душою своею. Вся натура пребывала в молчании.</p>
      <p><name type="character">Лиза</name>       рыдала       -       <name type="character">Эраст</name> плакал - оставил ее - она  упала  -  стала  на колени,  подняла  руки  к  небу  и  смотрела   на   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эраста</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>, который удалялся - далее  -  далее-  и,  наконец, скрылся   -   воссияло   солнце,   и   <name type="character">Лиза</name>, оставленная, бедная, лишилась чувств и памяти.</p>
      <p>Она пришла в себя - и свет показался ей уныл и  печален.  Все  приятности натуры сокрылись для нее вместе с любезным ее сердцу.  <q>Ах!</q>  -  думала она. - <q>Для чего я осталась в этой пустыне?  Что  удерживает  меня  лететь вслед за милым <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрастом</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>?  Война  не страшна для меня; страшно там, где нет  моего  друга.  С  ним  жить,  с  ним умереть хочу  или  смертию  своею  спасти  его  драгоценную  жизнь.  Постой, постой, любезный! Я лечу к тебе!</q>  -  Уже  хотела  она  бежать  за  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрастом</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>, но мысль: <q>У меня есть  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>!</q>   -   остановила   ее.   <name type="character">Лиза</name> вздохнула и, преклонив  голову,  тихими  шагами пошла к своей хижине. - С сего часа дни  ее  были  днями  тоски  и  горести, которую   надлежало    скрывать    от    нежной    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матери</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name>:  тем  более  страдало  сердце  ее!  Тогда   только облегчалось  оно,  когда  <name type="character">Лиза</name>,  уединясь   в густоту леса, могла свободно проливать слезы и стенать о  разлуке  с  милым. Часто печальная горлица соединяла жалобный голос свой  с  ее  стенанием.  Но иногда - хотя весьма редко - златой луч надежды, луч утешения  освещал  мрак ее скорби. <q>Когда он возвратится ко мне, как я  буду  счастлива!  Как  все переменится!</q>-  От  сей  мысли  прояснялся  взор  ее,   розы   на   щеках освежались, и  <name type="character">Лиза</name>  улыбалась,  как  майское утро после бурной ночи. - Таким образом прошло около двух месяцев.</p>
      <p>В один день <name type="character">Лиза</name> должна была идти  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>, затем чтобы  купить  розовой  воды, которою <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> ее лечила глаза  свои. На одной из больших улиц встретилась ей великолепная карета, и в сей  карете увидела она - <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эраста</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  <q>Ах!</q> - закричала  <name type="character">Лиза</name>  и  бросилась  к  нему,  но карета     проехала     мимо     и     поворотила     на     двор.     <name type="character">Эраст</name> вышел и хотел уже идти  на  крыльцо  огромного дому,   как   вдруг   почувствовал   себя   -   в   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизиных</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> объятиях. Он побледнел  -  потом,  не  отвечая  ни слова на ее восклицания, взял ее за  руку,  привел  в  свой  кабинет,  запер дверь и сказал  ей:  <q><name type="character">Лиза</name>!  Обстоятельства переменились; я помолвил жениться; ты должна оставить меня  в  покое  и  для собственного своего спокойствия забыть меня. Я любил тебя  и  теперь  люблю, то есть желаю тебе всякого добра. Вот сто  рублей  -  возьми  их</q>,  -  он положил ей деньги в карман, - <q>позволь мне  поцеловать  тебя  в  последний раз - и поди домой</q>. - Прежде нежели  <name type="character">Лиза</name> могла опомниться, он вывел ее из кабинета и  сказал  слуге:  <q>Проводи  эту девушку со двора</q>.</p>
      <p>Сердце мое обливается кровью в сию минуту. Я  забываю  человека  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Эрасте</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name> - готов проклинать его - но  язык мой не движется - смотрю на небо, и слеза катится по  лицу  моему.  Ах!  Для чего пишу не роман, а печальную быль?</p>
      <p>Итак, <name type="character">Эраст</name> обманул <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>, сказав ей, что он едет в армию? - Нет,  он  в  самом деле был в армии, но, вместо того чтобы сражаться  с  неприятелем,  играл  в карты и проиграл почти  все  свое  имение.  Скоро  заключили  мир,  и  <name type="character">Эраст</name>    возвратился    в     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>, отягченный долгами. Ему  оставался  один  способ поправить свои обстоятельства - жениться на пожилой богатой  вдове,  которая давно была влюблена в него. Он решился на то и переехал жить к  ней  в  дом, посвятив  искренний  вздох  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизе</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> своей. Но все сие может ли оправдать его?</p>
      <p><name type="character">Лиза</name>  очутилась  на  улице   и   в   таком положении, которого никакое перо описать не может. <q>Он,  он  выгнал  меня? Он любит другую? Я  погибла!</q>  -  вот  ее  мысли,  ее  чувства!  Жестокий обморок перервал их на время. Одна добрая женщина,  которая  шла  по  улице, остановилась над <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизою</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  лежавшею на земле, и старалась привести ее  в  память.  Несчастная  открыла  глаза  - встала с помощию сей доброй женщины, - благодарила ее и пошла, сама не  зная куда. <q>Мне нельзя жить</q>, - думала  <name type="character">Лиза</name>, - <q>нельзя!.. О, если бы упало  на  меня  небо!  Если  бы  земля  поглотила бедную!.. Нет! небо не падает; земля не  колеблется!  Горе  мне!</q>  -  Она вышла из города и вдруг увидела себя на берегу глубокого  пруда,  под  тению древних дубов, которые  за  несколько  недель  перед  тем  были  безмолвными свидетелями ее восторгов. Сие воспоминание  потрясло  ее  душу;  страшнейшее сердечное  мучение  изобразилось  на  лице  ее.  Но  через  несколько  минут погрузилась она в некоторую задумчивость - осмотрелась вокруг себя,  увидела дочь своего соседа (пятнадцатилетнюю девушку), идущую по дороге, -  кликнула ее, вынула из кармана десять империалов и, подавая ей, сказала:  <q>Любезная <name type="character">Анюта</name>, любезная подружка! Отнеси эти деньги  к <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>матушке</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> - они не краденые  -  скажи ей, что <name type="character">Лиза</name> против нее виновата, что я  таила от нее любовь свою к одному жестокому человеку, - к  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Э.....</tei:orig><tei:reg>Эраст</tei:reg></tei:choice></tei:name> На что знать его имя?  -  Скажи,  что  он  изменил мне, - попроси, чтобы она меня  простила,  -  бог  будет  ее  помощником,  - поцелуй у нее руку так, как я теперь твою целую,- скажи,  что  бедная  <name type="character">Лиза</name> велела поцеловать ее,  -  скажи,  что  я...</q> Тут она бросилась в  воду.  <name type="character">Анюта</name>  закричала, заплакала, но не могла спасти ее, побежала в  деревню  -  собрались  люди  и вытащили <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизу</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  но  она  была  уже мертвая.</p>
      <p>Таким образом скончала жизнь свою прекрасная  душою  и  телом.  Когда  мы <emph>там</emph>, в  новой  жизни  увидимся,  я  узнаю  тебя,  нежная  <name type="character">Лиза</name>!</p>
      <p>Ее погребли близ пруда, под мрачным дубом, и поставили  деревянный  крест на ее могиле. Тут часто сижу в задумчивости, опершись  на  вместилище  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизина</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  праха;  в  глазах  моих  струится пруд; надо много шумят листья.</p>
      <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизина</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>мать</tei:orig><tei:reg>мать</tei:reg></tei:choice></tei:name> услышала о страшной смерти дочери своей, и  кровь  ее от ужаса охладела - глаза навек закрылись. - Хижина  опустела.  В  ней  воет ветер, и суеверные поселяне, слыша по ночам сей шум, говорят: <q>Там  стонет мертвец; там стонет бедная <name type="character">Лиза</name>!</q></p>
      <p><name type="character">Эраст</name> был до конца жизни своей  несчастлив. Узнав о судьбе <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизиной</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name>, он  не  мог утешиться и почитал себя убийцею.  Я  познакомился  с  ним  за  год  до  его смерти.  Он  сам  рассказал  мне  сию  историю  и  привел   меня   к   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Лизиной</tei:orig><tei:reg>Лиза</tei:reg></tei:choice></tei:name> могиле.  -  Теперь,  может  быть, они уже примирились!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
