<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>К <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>П. И. Панину</tei:orig><tei:reg>Панин П. И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. 20/31 марта 1778</title>
        <author>          <persName>            <forename full="yes">Денис</forename>             <forename type="patronym" full="yes">Иванович</forename>             <surname full="yes">Фонвизин</surname>           </persName>         </author>
        <principal>Ксения Оверина</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ИФИ, семинар "Русский XVIII век"</publisher>
        <availability status="free">
          <p/>
          <p>© 2007 ИФИ</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Электронная антология "Русская литература XVIII века"</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <biblFull default="false">
          <titleStmt>
            <title xml:id="title1">Д. И. Фонвизин. Собрание сочинений в двух томах</title>
            <editor role="editor"> Г. П. Макогоненко </editor>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Государственное издательство художественной литературы</publisher>
            <pubPlace>Москва-Ленинград</pubPlace>
            <distributor>
              <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" target="http://rvb.ru">Русская виртуальная                  библиотека</tei:ref>
            </distributor>
            <date>1959</date>
          </publicationStmt>
          <notesStmt>
            <note place="unspecified" anchored="true">
              <ref>т. 2</ref>
            </note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encoding.xml"/>
    <tei:profileDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <creation>        <date>1778</date>       </creation>
      <textClass default="false">
        <catRef target="#letters" scheme="kind"/>
      </textClass>
    </tei:profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="addressee" from="whole"> Панин Петр Иванович </tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">экономика</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">политика</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">война</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">светская жизнь</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">Вольтер</tei:span>
    <body xml:id="whole">
      <dateline>
        <name type="place">Париж</name>
        <date>20/31 марта 1778.</date>
      </dateline>
      <p>Последнее письмо мое к вашему сиятельству имел я честь отправить из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Монпелье</tei:orig><tei:reg>Монпелье</tei:reg></tei:choice></tei:name> и уведомить вас, милостивый государь, что, видя здоровье жены моей пришедшим гораздо в лучшее состояние, взял я намерение воспользоваться остающимся временем до отъезда нашего в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Спа</tei:orig><tei:reg>Спа</tei:reg></tei:choice></tei:name> и посмотреть некоторые южные французские провинции. Сей малый вояж стал причиною, что я так долго не писал к вашему сиятельству и что на сих только днях получил я милостивое письмо ваше от 8 января, потому что оно искало меня в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Монпелье</tei:orig><tei:reg>Монпелье</tei:reg></tei:choice></tei:name> и по провинциям. Принеся за него нижайшее благодарение, почитаю все лестные для меня в нем выражения новым опытом вашей ко мне милости.</p>
      <p>Я видел <emph><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Лангедок</tei:orig><tei:reg>Лангедок</tei:reg></tei:choice></tei:name></emph>, <emph><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Прованс</tei:orig><tei:reg>Прованс</tei:reg></tei:choice></tei:name></emph>, <emph><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Дюфине</tei:orig><tei:reg>Дофине</tei:reg></tei:choice></tei:name></emph>, <emph><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Лион</tei:orig><tei:reg>Лион</tei:reg></tei:choice></tei:name></emph>, <emph><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Бургонь</tei:orig><tei:reg>Бургонь</tei:reg></tei:choice></tei:name></emph>, <emph><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Шампань</tei:orig><tei:reg>Шампань</tei:reg></tei:choice></tei:name></emph> . Первые две провинции считаются во всем здешнем государстве хлебороднейшими и изобильнейшими. Сравнивая наших крестьян в лучших местах с тамошними, нахожу, беспристрастно судя, состояние наших несравненно счастливейшим. Я имел честь вашему сиятельству описывать частию причины оному в прежних моих письмах; но главною поставляю ту, что подать в казну платится неограниченная и, следственно, собственность имения есть только в одном воображении. В сем плодоноснейшем краю на каждой почте карета моя была всегда окружена нищими, которые весьма часто, вместо денег, именно спрашивали, нет ли с нами куска хлеба. Сие доказывает неоспоримо, что и посреди изобилия можно умереть с голоду.</p>
      <p>Осмотрев все то, что заслуживало любопытство в сих провинциях, приехал: я в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Париж</tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name>, в сей мнимый центр человеческих знаний и вкуса. Не имел я еще довольно времени в нем осмотреться; но могу уверить ваше сиятельство, что стараюсь употребить каждый час в пользу, примечая все то, что может мне подать справедливейшее понятие о национальном характере. Неприлично изъясняться об оном откровенно отсюда, ибо могут здесь почитать меня или льстецом, или осуждателем; но не могу же не отдать и той справедливости, что надобно отрещись вовсе от общего смысла и истины, если сказать, что нет здесь весьма много чрезвычайно хорошего и подражания достойного. Все сие, однако ж, не ослепляет меня до того, чтоб не видеть здесь столько же, или и больше, совершенно дурного и такого, от чего нас боже избави. Словом, сравнивая и то и другое, осмелюсь вашему сиятельству чистосердечно признаться, что если кто из молодых моих сограждан, имеющий здравый рассудок, вознегодует, видя в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>России</tei:orig><tei:reg>Россия</tei:reg></tei:choice></tei:name> злоупотребления и неустройства, и начнет в сердце своем от нее отчуждаться, то для обращения его на должную любовь к отечеству нет вернее способа, как скорее послать его во <emph><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Францию</tei:orig><tei:reg>Франция</tei:reg></tei:choice></tei:name></emph>. Здесь, конечно, узнает он самым опытом очень скоро, что все рассказы о здешнем совершенстве сущая ложь, что люди везде люди, что прямо умный и достойный человек везде редок и что в нашем отечестве, как ни плохо иногда в нем бывает, можно, однако, быть столько же счастливу, сколько и во всякой другой земле, если совесть спокойна и разум правит воображением, а не воображение разумом.</p>
      <p>Будучи уверен, что о здешних политических делах ваше сиятельство уведомляетесь из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Санкт- Петербург</tei:orig><tei:reg>Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>, не вхожу в подробность оных; но вообще имею честь донести вам, милостивый государь, что положение здешних дел с <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Англиею</tei:orig><tei:reg>Англия</tei:reg></tei:choice></tei:name> столь худо, что война, конечно, неизбежна. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Франция</tei:orig><tei:reg>Франция</tei:reg></tei:choice></tei:name> употребила к вооружению своему все то время, в которое <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Англия</tei:orig><tei:reg>Англия</tei:reg></tei:choice></tei:name> истощала силы свои в войне междоусобной, и, приготовясь таким образом, сделала трактат с американцами, как с державою независимою. Сей трактат содержан был в тайне по тот час, в который англичане решились послать к американцам своих комиссаров с такими мирными кондициями, каких им не принять почти нельзя. Для отвращения сего примирения здешний двор повелел своему в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Лондоне</tei:orig><tei:reg>Лондон</tei:reg></tei:choice></tei:name> послу объявить английскому королю о подписании трактата. Говорят, что король, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig> Георг III </tei:orig><tei:reg>Георг III</tei:reg></tei:choice></tei:name></note> выслушав от посла объявление, сказал ему точно сии слова: <q>Я уверен, что ваш государь предвидел все те следствия, кои от сего произойдут</q>. Сказав сие, поворотился к нему спиною. Потом дано было знать послу, чтоб он ко двору более не ездил, и отправлен тотчас сюда курьер к послу, лорду <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Стормонту</tei:orig><tei:reg>Стормонт М. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, чтоб он немедленно без аудиенции из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Парижа</tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name> выехал. С здешней стороны также из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" place"><tei:choice><tei:orig>Лондона</tei:orig><tei:reg>Лондон</tei:reg></tei:choice></tei:name>посла своего воротили. Словом, война хотя формально и не объявлена, но сего объявления с часу на час ожидают. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Франклин</tei:orig><tei:reg>Франклин В.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, поверенный американский у здешнего двора, сказывают, на сих днях аккредитуется полномочным министром от <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Соединенных Американских Штатов</tei:orig><tei:reg>Соединенные Штаты Америки</tei:reg></tei:choice></tei:name>.</p>
      <p>Я не примечаю, чтоб приближение войны производило здесь большое впечатление. В первый день, как английский посол получил курьера с отзывом, весь город заговорил о войне; на другой день ни о чем более не говорили, как о новой трагедии; на третий - об одной женщине, которая отравилась с тоски о своем любовнике; потом о здешних кораблях, которые англичанами остановлены. Словом, одна новость заглушает другую, и новая песенка столько же занимает публику, сколько и новая война. Здесь ко всему совершенно равнодушны, кроме вестей. Напротив того, всякие вести рассеваются по городу с восторгом и составляют душевную пищу жителей парижских. О войне нашей с турками говорят здесь, как о деле весьма сомнительном, и больше думают, что ее вовсе не будет. Рассуждают многие, что мы сами ее желаем для усугубления нашей славы. Ваше сиятельство показали мне истинный опыт милости уведомлением меня о положении наших дел с <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Портою</tei:orig><tei:reg>Турция</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Позвольте о продолжении оного принести вам нижайшую просьбу.</p>
      <p>Обращусь теперь к описанию двух происшествий, кои по приезде моем занимали публику. Первое: поединок дюка <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>де Бурбона</tei:orig><tei:reg>Бурбон де, герцог</tei:reg></tei:choice></tei:name> с королевским братом, графом..., а второе: прибытие сюда <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>г. Волтера</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.</p>
      <p>Граф в маскараде показал неучтивость <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>дюшесе де Бурбон</tei:orig><tei:reg>Бурбон де, герцогиня</tei:reg></tei:choice></tei:name>сорвав с нее маску. Дюк, муж ее, не захотел стерпеть сей обиды. А как не водится вызывать формально на дуэль королевских братьев, то дюк стал везде являться в тех местах, куда приходил граф, чем показывал ему, что ищет и требует неотменно удовольствия.<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Вероятно, ошибка. Следует читать: "удовлетворения" .</note> Несколько дней публика любопытствовала, чем сие дело кончится. Наконец граф принужденным нашелся выйти на поединок. Сражение минут с пять продолжалось, и дюк оцарапал его руку. Сие увидя, один стоявший подле них гвардии капитан доложил дюку, что королевский брат поранен и что как драгоценную кровь щадить надобно, то не время ль окончать битву? На сие граф сказал, что обижен дюк и что от него зависит, продолжать или перестать. После сего они обнялись и поехали прямо в спектакль, где публика, сведав, что они дрались, обернулась к их ложе и аплодировала им с несказанным восхищением, крича: <emph>браво, браво, достойная кровь <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig> Бурбона </tei:orig><tei:reg>Бурбон де, герцог</tei:reg></tei:choice></tei:name>!</emph>Я свидетелем был сей сцены, о которой весьма бы желал знать мнение вашего сиятельства.</p>
      <p>Прибытие <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Волтера</tei:orig><tei:reg> Вольтер Ф.-М.-А. </tei:reg></tei:choice></tei:name> в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Париж</tei:orig><tei:reg>Париж</tei:reg></tei:choice></tei:name> произвело точно такое в народе здешнем действие, как бы сошествие какого-нибудь божества на землю. Почтение, ему оказываемое, ничем не разнствует от обожания. Я уверен, что если б глубокая старость и немощи его не отягчали и он захотел бы проповедовать теперь новую какую секту, то б весь народ к нему обратился. Ваше сиятельство из последующего усмотреть изволите, можно ль иное заключить из приема, который сделала ему публика.</p>
      <p>По прибытии его сюда, сколько стихотворцы, ему преданные, пишут в его славу, столько ненавидящие его посылают к нему безыменные сатиры. Первые печатаются, а последние нет, ибо правительство запретило особливым указом печатать то, что <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтеру</tei:orig><tei:reg> Вольтер Ф.-М.-А. </tei:reg></tei:choice></tei:name> предосудительно быть может. Такое уважение сделано ему сколько за великие его таланты, столько и ради старости. Сей осьмидесятипятилетний старик сочинил новую трагедию: <bibl default="false"><title>Ирена, или Алексий Комнин</title></bibl>, которая была и представлена. Нельзя никак сравнить ее с прежними; но публика приняла ее с восхищением. Сам автор за болезнию не видал первой репрезентации. Он только вчера в первый раз выехал; был в Академии, потом в театре, где нарочно представили его новую трагедию.</p>
      <p>При выезде со двора карета его препровождена была до Академии бесчисленным множеством народа, непрестанно рукоплескавшего. Все академики вышли навстречу. Он посажен был на директорском месте и, минуя обыкновенное баллотирование, выбран единодушным восклицанием в директоры на апрельскую четверть года. Когда сходил он с лестницы и садился в карету, тогда народ закричал, чтоб все снимали шляпы. От Академии до театра препровождали его народные восклицания. При вступлении в ложу публика аплодировала многократно с неописанным восторгом, а спустя несколько минут старший актер, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Бризар</tei:orig><tei:reg>Бризар Ж.-Б.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, вошел к нему в ложу с венком, который и надел ему на голову. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> тотчас снял с себя венок и с радостными слезами вслух сказал <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Бризару</tei:orig><tei:reg>Бризар Ж.-Б.</tei:reg></tei:choice></tei:name>: <q>Ah, Dieu! vous voulez donc me faire mourir! </q> <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Ах, боже! вы хотите уморить меня! (франц.).</note>Трагедия играна была гораздо с большим совершенством, нежели в прежние представления. По окончании ее новое зрелище открылось. Занавес опять был поднят. Все актеры и актрисы, окружа бюст <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Вольтеров</tei:orig><tei:reg> Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, увенчивали его лавровыми венками. Сие приношение публика препроводила рукоплесканием, продолжавшимся близ четверти часа. Наконец представлявшая <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Ирэну</tei:orig><tei:reg>Ирэна</tei:reg></tei:choice></tei:name> актриса, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig> г-жа Вестрис </tei:orig><tei:reg>Вестрис М.-Р.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, обратясь к <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>Волтеру</tei:orig><tei:reg> Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, читала похвальные стихи. Для показания своего удовольствия публика велела повторить чтение стихов и аплодировала с великим криком. Как же скоро <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Волтер</tei:orig><tei:reg> Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> сел в свою карету, то народ, остановив кучера, закричал: <q>des flambeaux, des flambeaux! </q> <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Факелов, факелов! (франц.).</note> По принесении факелов, велели кучеру ехать шагом и бесчисленное множество народа с факелами проводило его до самого дома, крича непрестанно: <q>vive <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Voltaire</tei:orig><tei:reg>Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>! </q> <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Да здравствует Вольтер! (франц.).</note> - Сколь ни много торжеств имел <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person "><tei:choice><tei:orig>г.Волтер</tei:orig><tei:reg> Вольтер Ф.-М.-А.</tei:reg></tei:choice></tei:name> в течение века своего, но вчерашний день был, без сомнения, наилучший в его жизни, которая, однако, скоро пресечется, ибо сколь он теперь благообразен, ваше сиятельство увидеть изволите по приложенному здесь его портрету, весьма на него похожему.</p>
      <p>Что ж надлежит до другого чудотворца, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type=" person"><tei:choice><tei:orig>Сен-Жерменя</tei:orig><tei:reg>Сен- Жермен</tei:reg></tei:choice></tei:name>, я расстался с ним дружески, и на предложение его, коим сулил мне золотые горы, ответствовал благодарностию, сказав ему, что если он имеет толь полезные для России проекты, то может отнестися с ними к находящемуся в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Дрездене</tei:orig><tei:reg>Дрезден</tei:reg></tei:choice></tei:name> нашему поверенному в делах. Лекарство его жена моя принимала, но без всякого успеха; за исцеление ее обязан я монпельевскому климату и ореховому маслу; а славному доктору <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>г. Деламюру</tei:orig><tei:reg>Деламюр</tei:reg></tei:choice></tei:name> одолжен я тем, что он не забыл сего простого лекарства между многими премудрыми, за которые с меня брали все, что взять могли.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
