<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Чистосердечное признание в делах моих и       помышлениях</title>
        <author>           <persName>                 <forename full="yes">Денис</forename>                  <forename type="patronym" full="yes">Иванович</forename>                  <surname full="yes">Фонвизин</surname>            </persName>            </author>
        <principal>Елена Жеребкова</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ИФИ, семинар "Русский XVIII век"</publisher>
        <availability status="free">
          <p>© 2007 ИФИ</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Электронная антология "Русская литература XVIII века"</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <biblFull default="false">
          <titleStmt>
            <title>Д. И. Фонвизин. Собрание сочинений в двух томах. Том       2</title>
            <editor role="editor">Г. П. Макогоненко</editor>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Государственное Издательство Художественной       Литературы</publisher>
            <pubPlace>М. - Л.</pubPlace>
            <date>1959</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc default="false">
            <biblFull default="false">
              <titleStmt>
                <title>Полное собрание сочинений Д. И. Фонвизина. Ч. 1-4. Ч.       3</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher>М. [Салаев]</publisher>
                <date>1830</date>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encoding.xml"/>
    <tei:profileDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <creation>           <date>1789</date>       </creation>
      <textClass default="false">
        <catRef target="#memoirs" scheme="kind"/>
      </textClass>
    </tei:profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">детство</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">воспитание</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">образование</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">жизнь при дворе</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">вера</tei:span>
    <body xml:id="whole">
      <epigraph>
        <cit>
          <quote>  Беззакония   моя   аз   познах   и   греха   моего   не       покрых.</quote>
        </cit>
      </epigraph>
      <div type="part" org="uniform" sample="complete" part="N">
        <head>Вступление</head>
        <p>Славный французский писатель <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Жан- Жак Руссо </tei:orig><tei:reg>Руссо  Ж.-Ж.</tei:reg></tei:choice></tei:name> издал в свет &lt;Признания&gt;, в коих открывает он все  дела  и помышления свои от самого младенчества, - словом, написал  свою  исповедь  и думает, что сей книги его как не было примера, так не будет и подражателей.</p>
        <p>Я  хочу,  говорит  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Руссо</tei:orig><tei:reg>Руссо  Ж.-Ж.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, показать человека во всей истине природы, изобразив одного себя.  Вот  какой подвиг имел  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Руссо</tei:orig><tei:reg>Руссо  Ж.-Ж.</tei:reg></tei:choice></tei:name>  в  своих признаниях.</p>
        <p>Но я, приближаясь к пятидесяти летам  жизни  моей,  прешед,  следственно, половину жизненного поприща и одержим будучи трудною болезнию,  нахожу,  что едва ли остается мне время на покаяние, и для того да не будет в  признаниях моих никакого другого подвига, кроме раскаяния христианского:  чистосердечно открою тайны сердца моего и <quote>беззакония моя  аз  возвещу</quote>.  Нет намерения моего  ни  оправдывать  себя,  ниже  лукавыми  словами  прикрывать развращение  свое:  <quote>господи!  не  уклони  сердца  моего   в   словеси лукавствия и сохрани  во  мне  любовь  к  истине,  юже  вселил  еси  в  душу мою</quote>.</p>
        <p>Но   как   апостол   глаголет:   <quote>исповедуйте   убо   друг    другу согрешения</quote>, разумеется ваши, а не чужие, то я  почитаю  за  долг  не открывать имени тех, кои были орудием греха и порока моего, ниже  имен  тех, кои приводили меня в развращение; напротив того,  со  слезами  благодарности воспомяну имена тех, кои  мне  благодетельствовали,  кои  сохранили  ко  мне долговременное дружество, кои имели в болезнь  мою  обо  мне  сострадание  и кои, наконец, наставлением и советом своим совращали меня с пути грешнича  и ставили на путь праведен.</p>
        <p>Не утаивая ничего из содеянного мною зла, скажу без прибавки  и  все  то, что сделал я, следуя гласу  совести.  И  если  между  множеством  согрешений случилось мне в жизни сотворить нечто благое, то признаю  и  исповедую,  что сие не от меня происходило, но от самого бога,  вся  благая  нам  дарующего: тому единому восписую благие дела мои, ему единому за них  благодарю  и  его молю, да мя в сем благом утвердит до конца жизни.</p>
        <p>Сие испытание моей совести разделю я на четыре  книги.  Первая  содержать будет мое младенчество,  вторая  юношество,  третья  совершенный  возраст  и четвертая приближающуюся старость.</p>
        <p>Прежде нежели начну  я  мое  повествование,  необходимо  надобно  описать свойства тех моих ближних,  к  коим  я  в  течение  жизни  моей  имел  более отношения. Да не причтется мне в пристрастие, ежели я, говоря правду,  скажу нечто похвальное о ближних моих, ибо я в  справедливости  моей  ссылаюсь  на тех, кои их знали.</p>
        <p>Отец мой был человек большего здравого рассудка, но не  имел  случая,  по тогдашнему образу воспитания,  просветить  себя  учением.  По  крайней  мере читал он все  русские  книги,  из  коих  любил  отменно  древнюю  и  римскую историю,     мнения     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Цицероновы</tei:orig><tei:reg>Цицерон      Марк Туллий</tei:reg></tei:choice></tei:name> и прочие хорошие  переводы  нравоучительных  книг. Он был человек добродетельный и истинный христианин, любил правду и  так  не терпел лжи, что всегда краснел, когда кто лгать  при  нем  не  устыжался.  В передних тогдашних знатных вельмож никто его не видывал, но он не  пропускал ни  одного  праздника,  чтоб  не  быть  с  почтением  у  своих  начальников. Ненавидел лихоимства и, быв в таких местах,  где  люди  наживаются,  никаких никогда  подарков  не   принимал.   <q>Государь   мой!</q>-   говаривал   он приносителю. -  <q>Сахарная  голова  не  есть  резон  для  обвинения  вашего соперника: извольте ее отнести назад, а  принесите  законное  доказательство вашего права</q>. После сего более уже не разговаривал с приносителем.</p>
        <p>Отец мой жил с лишком восемьдесят  лет.  Причиною  сему  было  воздержное христианское житие. Он горячих напитков не пил,  пищу  употреблял  здоровую, но не объедался. Был женат дважды и  во  время  супружества  своего  никакой другой женщины, кроме жен своих, не  знал.  За  картами  ни  одной  ночи  не просиживал,   и,   словом,   никакой   страсти,   возмущающей   человеческое спокойствие, он не чувствовал. О, если бы дети его были ему  подобны  в  тех качествах, кои составляли  главные  души  его  свойства  и  кои  в  нынешнем обращении света едва ли сохранить можно!</p>
        <p>Отец мой был характера весьма вспыльчивого, но не злопамятного; с  людьми своими обходился с кротостию, но, невзирая  на  сие,  в  доме  нашем  дурных людей не было. Сие доказывает, что побои  не  есть  средство  к  исправлению людей. Невзирая на свою вспыльчивость, я не слыхал,  чтоб  он  с  кем-нибудь поссорился; а вызов на дуэль считал он делом противу  совести.  <q>Мы  живем под законами</q>, - говаривал он, -  <q>и  стыдно,  имея  таковых  священных защитников, каковы законы, разбираться самим на кулаках. Ибо шпаги и  кулаки суть одно. И вызов на дуэль есть  не  что  иное,  как  действие  буйственной молодости</q>. Наконец, должен я сказать к чести отца моего,  что  он,  имея не более пятисот душ, живучи в обществе  с  хорошими  дворянами,  воспитывая восьмерых детей, умел жить и умереть без долга.  Сие  искусство  в  нынешнем обращении света едва ли кому известно.  По  крайней  мере  нам,  детям  его, кажется непостижимо. Но ничто не доказывает так  великодушного  чувствования отца моего, как поступок его с, родным братом его.  Сей  последний  вошел  в долги, по состоянию  своему  неоплатные.  Не  было  уже  никакой  надежды  к извлечению его из погибели. Отец мой был  тогда  в  цветущей  своей  юности. Одна вдова, старуха близ семидесяти лет, влюбилася в него и  обещала,  ежели на ней женится, искупить имением своим  брата  его.  Отец  мой,  по  единому подвигу братской любви, не поколебался жертвовать ему собою: женился на  той старухе, будучи сам осьмнадцати лет. Она жила с ним еще  двенадцать  лет.  И отец мой  старался  об  успокоении  ее  старости,  как  должно  христианину. Надлежит признаться,  что  в  наш  век  не  встречаются  уже  такие  примеры братолюбия,  чтоб  молодой  человек  пожертвовал  собою,   как   отец   мой, благосостоянию своего брата. Вторая супруга отца моего, а  моя  мать,  имела разум тонкий и душевными очами видела далеко. Сердце ее было  сострадательно и  никакой  злобы  в  себе  не  вмещало:  жена  была  добродетельная,   мать чадолюбивая, хозяйка благоразумная и госпожа  великодушная.  Можно  сказать, что дом моих родителей был тот, от  которого  за  добродетели  их  благодать божия никогда не отнималась. В сем доме  проведено  было  мое  младенчество, которого подробности в следующей книге читатель найдет.</p>
      </div>
      <div type="part" org="uniform" sample="complete" part="N">
        <head>Книга первая</head>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>   Господи!   даждь   ми   помысл   исповедания    грехов       моих.</quote>
          </cit>
        </epigraph>
        <p>Не естественно человеку помнить первое  свое  младенчество.  Я  никак  не знаю себя до шести лет возраста. Но без сомнения имел и я  в  себе  то  зло, которое у других младенцев видать случается,  то  есть:  злобу,  нетерпение, любостяжание и притворство, - словом, начатки почти всех  пороков,  кои  уже окореняются и возрастают от воспитания и от  примеров.  Не  знаю,  для  чего отнимали меня от кормилицы уже поздно. На третьем  году  случилось  со  мною сие лишение, которое, как сказывал мне сам отец мой, переносил я  с  ужасным нетерпением и тоскою. Однажды он, подошед ко мне, спросил  меня:  <q>Грустно тебе, друг мой?</q> - <q>А так-то грустно, батюшка</q>,  -  отвечал  я  ему, затрепетав от злобы, - <q>что я  и  тебя  и  себя  теперь  же  вдавил  бы  в землю</q>. Сие сильное выражение скорби показывало  уже,  что  я  чувствовал сильнее обыкновенного младенца. В четыре года  начали  учить  меня  грамоте, так что я не помню себя безграмотного.</p>
        <p>Теперь пришло мне на мысль обстоятельство,  случившееся  во  время  моего младенчества, о котором  я  никогда  никому  не  сказывал  и  которое  здесь упомяну для того, что можно из него вывести некоторое правило, полезное  для детского воспитания. Родителей моих  нередко  посещала  родная  сестра  отца моего, женщина кроткая, и  нас,  племянников  своих,  любила  искренно.  Она часто езжала в дом одного славного тогдашнего карточного игрока и всегда  от него приводила к нам несколько игор  карт,  коими  нас  дарила.  Я  не  могу изъяснить, сколько я пристрастился к картам с красными задками и  бывал  вне себя от радости, когда такие карты мне доставались; но сие случалось  редко. Сколько хитростей, обманов и лукавства употреблял мой  младенческий  умишка, чтоб на делу доставались мне карты с красными задками! Но как  хитрости  мои редко удавались, то пришел я в уныние  и  для  получения  желаемого  решился испытать другой способ  и  чистосердечно  открыться  самой  тетушке  о  моей печали; но признаюсь, что и тут употребил я некоторую  хитрость,  а  именно: нашедшись  с  ней  наедине,  составил  я  лицо  такое  печальное   и   такое простодушное, что тетушка спросила меня  сама:  <q>О  чем  ты  тужишь,  друг мой?</q> На сей вопрос признался я в пристрастии моем и, повинясь, что я  их всех обманывал, просил, чтоб вперед на делу доставались мне  любимые  карты. <q>Ты хорошо сделал, друг мой, что  мне  искренно  открылся</q>,  -  сказала она, - <q>я  для  тебя  привозить  буду  всегда  особливо  игру  с  красными задками, кои в дележ входить не  будут</q>.  Я  в  восторг  пришел  от  сего отзыва и тогда ж почувствовал, что  идти  прямою  дорогою  выгоднее,  нежели лукавыми стезями. Но должно признаться, что в  течение  жизни  я  не  всегда держался сего  правила,  ибо  случалися  со  мною  такие  обстоятельства,  в которых должен был я или погибать, или приняться  за  лукавство;  не  скрою, однако ж, и того, что во время младенчества моего, имея отца  благоразумного и   справедливого,   удавалось   мне   получать   желаемое   чаще,    следуя чистосердечию, нежели прибегая к лукавству. И я почти внутренно уверен,  что воспитатели, ободряя младенцев избирать во всем прямой путь, предуспеют  тем гораздо  лучше  вкоренить  в  них  привязанность  к  истине  и  приучить   к чистосердечию, нежели оставляя без примечания малейшие  их  деяния,  в  коих душевные их свойства обнаруживаться  могут.  Поистине,  не  могу  я  словами изъяснить, сколь сильны пристрастия и самого младенчества. Я  могу  сказать, что на картах с  красными  задками  голова  моя  повернулась.  Получение  их составляло   некоторым   образом   мое   блаженство.   И   в   самом   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Риме</tei:orig><tei:reg>Рим</tei:reg></tei:choice></tei:name>  едва  ли  делали  мне   такое   удовольствие арабески <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Рафаэлевы</tei:orig><tei:reg>Рафаэль</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  как  тогда карты с красными задками. По крайней мере, смотря на первое,  не  чувствовал я того наслаждения, какое ощущал от любимых моих карт, будучи младенцем.</p>
        <p>Чувствительность моя была беспримерна.  Однажды  отец  мой,  собрав  всех своих  младенцев,  стал  рассказывать  нам  историю  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblical"><tei:choice><tei:orig>Иосифа Прекрасного</tei:orig><tei:reg>Иосиф Прекрасный</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  В  рассказывании  его  не было  никакого  украшения;  но  как   повесть   сама   собою   есть   весьма трогательная, то весьма скоро навернулись слезы на глаза мои; потом начал  я рыдать неутешно. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblical"><tei:choice><tei:orig>Иосиф</tei:orig><tei:reg>Иосиф  Прекрасный</tei:reg></tei:choice></tei:name>, проданный своими братьями, растерзал мое сердце, и я,  не  могши  остановить рыдания моего, оробел, думая,  что  слезы  мои  почтены  будут  знаком  моей глупости. Отец мой спросил меня, о чем я так  рыдаю.  <q>У  меня  разболелся зуб</q>, - отвечал я. Итак, отвели  меня  в  мою  комнату  и  начали  лечить здоровый мой зуб. <q>Батюшка</q>, - говорил  я,  -  <q>я  всклепал  на  себя зубную болезнь; а  плакал  я  оттого,  что  мне  жаль  стало  бедного  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblical"><tei:choice><tei:orig>Иосифа</tei:orig><tei:reg>Иосиф Прекрасный</tei:reg></tei:choice></tei:name></q>. Отец мой похвалил  мою чувствительность и хотел знать, для чего я  тотчас  не  сказал  ему  правду. <q>Я постыдился</q>, - отвечал я, - <q>да и побоялся, чтобы вы не  перестали рассказывать истории</q>. - <q>Я ее, конечно, доскажу  тебе</q>,  -  говорил отец мой. И действительно, чрез несколько  дней  он  сдержал  свое  слово  и видел новый опыт моей чувствительности.</p>
        <p>Странно, что сия повесть, тронувшая столько мое  младенчество,  послужила мне самому к извлечению слез у людей  чувствительных.  Ибо  я  знаю  многих, кои, читая "Иосифа", мною переведенного, проливали слезы.</p>
        <p>Не   утаю   и   того,   что    приезжавший    из    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Дмитриевской</tei:orig><tei:reg>Дмитриевская</tei:reg></tei:choice></tei:name> нашей  деревни  мужик  Федор  Суратов сказывал нам сказки и так настращал меня мертвецами и  темнотою,  что  я  до сих пор неохотно один остаюсь в потемках. А  к  мертвецам  привык  я  уже  в течение жизни моей, теряя людей, сердцу моему любезных.</p>
        <p>Родители мои были люди набожные; но как в младенчестве  нашем  не  будили нас к заутреням, то в каждый церковный  праздник  отправляемо  было  в  доме всенощное служение, равно как на первой и последней неделях  великого  поста дома же моление отправлялось. Как скоро я выучился читать, так  отец  мой  у крестов заставлял меня читать. Сему обязан я, если имею в  российском  языке некоторое знание. Ибо, читая церковные книги,  ознакомился  я  с  славянским языком, без чего российского языка и знать невозможно. Я должен  благодарить родителя моего за то, что он весьма примечал мое чтение, и бывало,  когда  я стану читать бегло: <q>Перестань молоть</q>, - кричал он мне,  -  <q>или  ты думаешь, что богу приятно твое бормотанье?</q> Сего не довольно:  отец  мой, примечая из читанного мною  те  места,  коих,  казалось  ему,  читая,  я  не разумел, принимал на себя труд изъяснять мне оные; словом, попечения  его  о моем научении были безмерны. Он, не в состоянии  будучи  нанимать  для  меня учителей для иностранных языков, не мешкал, можно сказать, ни суток  отдачею меня и брата моего в университет, как скоро он учрежден стал.</p>
        <p>Остается мне теперь сказать об образе нашего университетского учения;  но самая справедливость  велит  мне  предварительно  признаться,  что  нынешний университет уже не тот, какой при мне был. Учители  и  ученики  совсем  ныне других свойств, и сколько  тогдашнее  положение  сего  училища  подвергалось осуждению, столь нынешнее похвалы заслуживает. Я скажу в пример  бывший  наш экзамен   в   нижнем   латинском   классе.   Накануне   экзамена    делалося приготовление; вот в чем оно состояло: учитель  наш  пришел  в  кафтане,  на коем было пять пуговиц, а на камзоле  четыре;  удивленный  сею  странностию, спросил я учителя о причине.  <q>Пуговицы  мои  вам  кажутся  смешны</q>,  - говорил он, - <q>но они суть стражи вашей  и  моей  чести:  ибо  на  кафтане значат пять склонений, а на камзоле  четыре  спряжения</q>;  <q>итак</q>,  - продолжал он, ударя по столу рукою, - <q>извольте слушать все, что  говорить стану. Когда станут  спрашивать  о  каком-нибудь  имени,  какого  склонения, тогда примечайте, за которую пуговицу я возьмусь; если за вторую,  то  смело отвечайте: второго  склонения.  С  спряжениями  поступайте,  смотря  на  мои камзольные пуговицы,  и  никогда  ошибки  не  сделаете</q>.  Вот  каков  был экзамен наш! О вы, родители, восхищающиеся часто чтением газет, видя  в  них имена  детей  ваших,   получивших   за   прилежность   свою   прейсы   <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Награды (нем.)</note>, послушайте, за что  я  медаль  получил. Тогдашний наш инспектор покровительствовал одного немца, который принят  был учителем географии. Учеников у него было только трое.  Но  как  учитель  наш был тупее прежнего, латинского, то  пришел  на  экзамен  с  полным  партищем пуговиц, и мы, следственно, экзаменованы  были  без  всякого  приготовления. Товарищ мой спрошен был: куда течет  <name type="place">Волга</name>?  <q>В <name type="place"><emph>Черное  море</emph></name></q>,  -   отвечал   он; спросили  о  том  же  другого  моего  товарища;  <q>  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig><emph>Белое</emph></tei:orig><tei:reg>Белое море</tei:reg></tei:choice></tei:name></q>, - отвечал тот; сей же  самый вопрос сделан был мне; <q><emph>не  знаю</emph></q>,  -  сказал  я  с  таким видом простодушия, что экзаменаторы единогласно  мне  медаль  присудили.  Я, конечно,  сказать  правду,  заслужил   бы   ее   из   класса   практического нравоучения, но отнюдь не из географического.</p>
        <p>Как бы то ни было, я должен  с  благодарностию  воспоминать  университет. Ибо в нем, обучась по-латыни, положил основание некоторым  моим  знаниям.  В нем научился я довольно немецкому языку, а паче всего в нем получил  я  вкус к словесным наукам.</p>
        <p>Склонность моя к писанию являлась еще в младенчестве, и я,  упражняясь  в переводах на российский язык, достиг до юношеского  возраста.  Глас  совести велит мне сказать, что до сего дня <quote>от  юности  моея  мнози  борят  мя страсти</quote>.</p>
        <p>А какие они были, то возвестит книга вторая.</p>
      </div>
      <div type="part" org="uniform" sample="complete" part="N">
        <head>Книга вторая</head>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote> Господи! отврати лице твое от грех моих</quote>
          </cit>
        </epigraph>
        <p>В  университете  был  тогда  книгопродавец,  который  услышал   от   моих учителей, что я способен переводить книги. Сей книгопродавец  предложил  мне переводить <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Голберговы</tei:orig><tei:reg>Голберг Л.</tei:reg></tei:choice></tei:name> басни;  за труды обещал чужестранных книг на пятьдесят рублей. Сие подало  мне  надежду иметь со временем нужные книги за  одни  мои  труды.  Книгопродавец  сдержал слово и книги на условленные деньги мне отдал.  Но  какие  книги!  Он,  видя меня  в  летах  бурных  страстей,  отобрал  для  меня  целое  собрание  книг соблазнительных,  украшенных  скверными  эстампами,   кои   развратили   мое воображение и возмутили душу мою.</p>
        <p>И кто знает, не от сего ли  времени  началась  скапливаться  та  болезнь, которою я столько лет стражду? О вы, коих  звание  обязывает  надзирать  над поведением молодых людей, не допускайте развращаться  их  воображению,  если не хотите их погибели! Узнав в теории все то, что мне знать было  еще  рано, искал я жадно случая теоретические мои знания привесть в  практику.  К  сему показалась мне  годною  одна  девушка,  о  которой  можно  сказать:  толста, толста! проста, проста!  Она  имела  мать,  которую  ближние  и  дальние,  - словом, целая <name type="place">Москва</name>признала  и  огласила  набитою дурою. Я привязался к ней, и сей привязанности была причиною  одна  разность полов: ибо в другое влюбиться было не во что. Умом была  она  в  матушку;  я начал к ней ездить, казал ей книги мои, изъяснял эстампы,  и  она  в  теории получила равное со мною просвещение. Желал бы я преподавать ей и  физические эксперименты, но не было удобности: ибо двери  в  доме  матушки  ее,  будучи сделаны национальными художниками, ни одна не только не  затворялась,  но  и не притворялась. Я пользовался маленькими вольностями, но как  она  мне  уже надоела, то часто вызывали мы к нам  матушку  ее  от  скуки  для  поговорки, которая,  признаю  грех  мой,  послужила   мне   подлинником   к   сочинению Бригадиршиной роли; по крайней мере  из  всего  моего  приключения  родилась роль Бригадирши. Все сие повествование  доказывает,  что  я  тогда  не  имел истинного понятия ни о тяжести греха, ни об  истинной  чести,  ни  о  добром поведении. Заводя порочную связь, не представлял я  себе  никаких  следствий беззаконного  моего  начинания;  но  признаюсь,  что  и  тогда  совесть  моя говорила мне, что делаю дурно. Остеречь меня было некому, и  вступление  мое в юношеский возраст было, так сказать, вступление в пороки.</p>
        <p>Теперь настало  время  сказать  нечто  о  моем  характере  и  познакомить читателя  с  умом  моим  и  сердцем.  Я  наследовал  от   отца   моего   как вспыльчивость, так и непамятозлобие; от матери моей головную  боль,  которою она во  всю  жизнь  страдала  и  которая,  промучив  меня  все  время  моего младенчества, юношества и большую часть совершенных лет, лишила меня  многих способов к счастию; например,  в  университете  пропускал  я  многие  важные лекции за головною  болью;  в  юношестве  головная  боль  мешала  мне  часто показать мою исправность в отправлении службы, чрез  что  и  заслужил  я  от одного начальника имя ленивца. Но со всем тем признаюсь, что  головная  боль послужила мне и к доброму, а именно не допустила меня сделаться пьяницею,  к чему имел я великий случай и склонность. Природа дала мне ум острый,  но  не дала мне здравого рассудка.  Весьма  рано  появилась  во  мне  склонность  к сатире.    Острые    слова    мои    носились    по    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>;  а  как  они  были  для  многих  язвительны,  то обиженные оглашали меня злым и опасным мальчишкою; все же  те,  коих  острые слова мои лишь только забавляли,  прославили  меня  любезным  и  в  обществе приятным. Видя, что везде принимают меня за  умного  человека,  заботился  я мало о том, что разум мой похваляется на  счет  сердца,  и  я  прежде  нажил неприятелей, нежели друзей. Молодые люди!  не  думайте,  чтоб  острые  слова ваши составили  вашу  истинную  славу;  остановите  дерзость  ума  вашего  и знайте, что похвала,  вам  приписываемая,  есть  для  вас  сущая  отрава;  а особливо, если чувствуете склонность к сатире,  укрощайте  ее  всеми  силами вашими: ибо и вы, без сомнения, подвержены будете одинакой судьбе  со  мною. Меня стали скоро бояться, потом ненавидеть; и я, вместо того  чтоб  привлечь к себе людей, отгонял их от себя и  словами  и  пером.  Сочинения  мои  были острые ругательства: много было в них сатирической соли,  но  рассудка,  так сказать, ни капли.</p>
        <p>Сердце мое, не похвалясь скажу, предоброе. Я ничего так  не  боялся,  как сделать кому-нибудь несправедливость,  и  для  того  ни  перед  кем  так  не трусил, как перед теми, кои от меня зависели и кои отмстить мне  были  не  в состоянии. Я, может быть, истребил бы и склонность  мою  к  сатире,  если  б один  из  соучеников  моих,  упражнявшийся  в   стихах,   мне   в   том   не воспрепятствовал. Я прослыл великим критиком, и мой соученик весьма  боялся, чтобы я не стал смеяться стихам его; а  дабы  вернее  иметь  меня  на  своей стороне, то стал он хвалить мои стихи; каждая строка его восхищала;  но  как тогда рассудок во мне не действовал, то я  со  всею  моею  остротою  не  мог проникнуть, для чего он  так  меня  хвалил,  и  думал,  что  я  похвалу  его заслуживал. Так-то вертят головы молодым писателям!</p>
        <p>Сей мой соученик был  знаком  со  мною,  достигши  уже  и  в  совершенный возраст. Он  был  честный  человек,  благородных  качеств.  Заблуждение  его состояло в том, что будто не льстя не можно быть учтиву. Он умер с тем,  что я родился быть великим писателем; а я с тем жить остался, что ему в этом  не верил и не верю.</p>
        <p>В бытность мою в университете учились  мы  весьма  беспорядочно.  Ибо,  с одной  стороны,  причиною  тому  была  ребяческая  леность,  а  с  другой  - нерадение и пьянство  учителей.  Арифметический  наш  учитель  пил  смертную чашу; латинского языка учитель был пример злонравия, пьянства и всех  подлых пороков, но голову имел преострую и как латинский,  так  и  российский  язык знал очень хорошо.</p>
        <p>В  сие   время   тогдашний   наш   директор   <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>И.  И.  Мелиссино</tei:orig><tei:reg>Мелиссино И. И.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note>  вздумал ехать в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name> и везти  с собою  несколько  учеников  для  показания  основателю  университета   <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>И.     И. Шувалов</tei:orig><tei:reg>Шувалов    И.     И.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note> плодов сего училища. Я не знаю, каким образом попал  я и брат мой в сие число избранных  учеников.  Директор  с  своею  супругою  и человек десять нас, малолетных, отправились в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name> зимою. Сие путешествие было для меня  первое  и, следственно, трудное, так, как и для всех моих товарищей;  но  благодарность обязывает меня к признанию, что тягость  нашу  облегчало  весьма  милостивое внимание начальника. Он и супруга  его  имели  смотрение  за  нами,  как  за детьми своими; и мы с  братом,  приехав  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>, стали в доме  родного  дяди  нашего.  Он  имеет характер весьма кроткий, и можно с достоверностию сказать, что во всю  жизнь свою с намерением никого не только делом, ниже словом не обидел.</p>
        <p>Чрез   несколько   дней    директор    представил    нас    куратору<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>И.     И. Шувалов</tei:orig><tei:reg>Шувалов    И.     И.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note>.  Сей  добродетельный  муж,  которого   заслуг   <name type="place">Россия</name> позабыть не должна, принял нас  весьма  милостиво и, взяв меня за руку, подвел  к  человеку,  которого  вид  обратил  на  себя почтительное  мое  внимание.  То   был   бессмертный   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ломоносов</tei:orig><tei:reg>Ломоносов М. В.</tei:reg></tei:choice></tei:name>! Он спросил меня:  чему  я  учился? <q>По-латыни</q>, - отвечал я. Тут начал он  говорить  о  пользе  латинского языка с великим, правду сказать, красноречием. После обеда  в  тот  же  день были  мы  во  дворце  на  куртаге;  но  государыня  не  выходила.  Признаюсь искренно, что я удивлен был  великолепием  двора  нашей  императрицы.  Везде сияющее золото, собрание людей в голубых и  красных  лентах,  множество  дам прекрасных, наконец огромная музыка - все сие поражало зрение и слух мой,  и дворец казался  мне  жилищем  существа  выше  смертного.  Сему  так  и  быть надлежало: ибо тогда был  я  не  старее  четырнадцати  лет,  ничего  еще  не видывал, все казалось мне ново и прелестно. Приехав  домой,  спрашивал  я  у дядюшки: часто ли бывают у двора куртаги? <q>Почти  всякое  воскресенье</q>, - отвечал он. И я решился  продлить  пребывание  мое  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербурге</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>  сколько  можно  долее,  дабы   чаще видеть двор. Но сие желание было действие любопытства  и  насыщения  чувств. Мне хотелось чаще видеть великолепие двора и  слышать  приятную  музыку;  но скоро сие  желание  исчезло.  Доброе  сердце  мое  тосковать  стало  о  моих родителях, которых захотелось мне видеть нетерпеливо: день получения от  них писем был для меня приятнейший, и я сам по нескольку раз  заезжал  на  почту за письмами.</p>
        <p>Но ничто  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербурге</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name> так меня не восхищало, как театр, который я  увидел  в  первый  раз  отроду. Играли русскую комедию, как теперь помню, &lt;Генрих и Пернилла&gt;. Тут  видел  я <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Шуйского</tei:orig><tei:reg>Шуйский</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  который  шутками  своими так меня смешил, что я, потеряв благопристойность, хохотал  изо  всей  силы. Действия, произведенного во мне театром, почти описать невозможно:  комедию, виденную мною, довольно глупую, считал я произведением  величайшего  разума, а актеров - великими людьми, коих знакомство,  думал  я,  составило  бы  мое благополучие. Я с ума было сошел  от  радости,  узнав,  что  сии  комедиянты вхожи в  дом  дядюшки  моего,  у  которого  я  жил.  И  действительно,  чрез некоторое  время  познакомился  я  тут  с   покойным   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Федором Григорьевичем  Волковым</tei:orig><tei:reg>Волков Ф. Г.</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  мужем  глубокого разума, наполненного достоинствами, который имел большие  знания  и  мог  бы быть человеком государственным. Тут познакомился я с славным  нашим  актером <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Иваном    Афанасьевичем Дмитревским</tei:orig><tei:reg>Дмитревский   И.    А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, человеком честным, умным, знающим  и  с  которым  дружба моя до сих пор продолжается. Стоя в партерах,  свел  я  знакомство  с  сыном одного знатного господина,  которому  физиономия  моя  понравилась;  но  как скоро спросил он меня, знаю ли я по-французски, и услышал от  меня,  что  не знаю, то он вдруг переменился и ко мне похолодел: он счел  меня  невеждою  и худо воспитанным, начал надо мною шпынять; а я,  приметя  из  оборота  речей его, что он, кроме французского, коим говорил также плохо, не смыслит  более ничего, стал отъедаться и моими эпиграммами загонял его так, что  он  унялся от насмешки и стал звать меня в гости; я  отвечал  учтиво,  и  мы  разошлись приятельски. Но тут узнал я, сколько  нужен  молодому  человеку  французский язык, и для тою твердо предпринял  и  начал  учиться  оному,  а  между  тем, продолжал латинский, на коем слушал логику у профессора <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Шадена</tei:orig><tei:reg>Шаден</tei:reg></tei:choice></tei:name>, бывшего тогда  ректором.  Сей  ученый  муж  имеет отменное дарование преподавать лекции и изъяснять  так  внятно,  что  успехи наши были очевидны и мы с братом скоро потом произведены были в студенты.  В самое же сие время не оставлял я упражняться в переводах на российский  язык с немецкого: перевел &lt;Сифа, царя египетского&gt;, но не весьма  удачно.  Знание мое в латинском языке пособило мне весьма  к  обучению  французского.  Через два года я мог разуметь <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Волтера</tei:orig><tei:reg>Вольтер</tei:reg></tei:choice></tei:name>  и начал переводить стихами его &lt;Альзиру&gt;. Сей перевод есть не  что  иное,  как грех юности моея, но со всем тем встречаются и в нем хорошие стихи.</p>
        <p>В 1762 году был уже я сержант гвардии; но как желание  мое  было  гораздо более учиться, нежели ходить в караулы на съезжую, то  уклонялся  я  сколько мог от  действительной  службы.  По  счастию  моему,  двор  прибыл  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  и  тогдашний  вице-канцлер  <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>А.     М. Голицын</tei:orig><tei:reg>Голицын    А.     М.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note> взял меня в иностранную коллегию переводчиком капитан- поручичья чина, чем я был доволен. А как переводил  я  хорошо,  то  покойный тогдашний канцлер <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>М.  И.  Воронцов</tei:orig><tei:reg>Воронцов  М. И.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note>  важнейшие  бумаги  отдавал  именно   для перевода мне. В тот же год послан я был с екатерининскою лентою  к  покойной герцогине   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Мекленбург- Шверинской</tei:orig><tei:reg>Мекленбург-Шверинская</tei:reg></tei:choice></tei:name>.     Мне     ведено     было     заехать      в      <name type="place">Гамбург</name>, откуда министр  наш  повез  меня  сам  в  <name type="place">Шверин</name>. Тогда был я еще сущий ребенок и  почти  не  имел понятия о светском обращении; но как я читал уже довольно и  имел  природную остроту, то у <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>шверинского</tei:orig><tei:reg>Шверин</tei:reg></tei:choice></tei:name>  двора  не показался я невеждою. И, впрочем, поведением своим приобрел  я  благоволение герцогини   и   одобрение   публики.   Возвратясь   в   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Россию</tei:orig><tei:reg>Россия</tei:reg></tei:choice></tei:name>  с   рекомендациею   нашего   министра   о   моем поведении, имел я счастие быть весьма хорошо принятым моими начальниками;  а между тем, перевод мой &lt;Альзиры&gt; стал делать  много  шума,  и  я  сам  начал иметь  некоторое  мнение  о  моем  даровании;  но  признаюсь,  что,   будучи недоволен переводом, не отдал его ни на театр, ни в печать.</p>
        <p>В   1763   году   ездил   я    в    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>; но в  иностранной  коллегии  остался  недолго. Один кабинет-министр <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>И.  П.  Елагин</tei:orig><tei:reg>Елагин  И. П.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note>  имел  надобность  взять   кого-нибудь   из коллегии; а как по &lt;Альзире&gt; моей  замечен  был  я  с  хорошей  стороны,  то именным указом  ведено  мне  было  быть  при  том  кабинет-министре.  Я  ему представился и был принят от него тем милостивее,  что  сам  он,  прославясь своим витийством на русском языке, покровительствовал молодых  писателей.  Я могу похвалиться, что  сей  новый  мой  начальник  обходился  со  мною,  как надобно с дворянином; но в  доме  его  повсечасно  был  человек,  давно  ему знакомый  и  носивший  его  полную  доверенность  <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>В.  И.  Лукин</tei:orig><tei:reg>Лукин В.  И.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note>.  Сей  человек, имеющий, впрочем,  разум,  был  беспримерного  высокомерия  и  нравом  тяжел пренесносно. Он упражнялся в сочинениях на русском языке; физиономия ли  моя или не весьма скромный мой отзыв о  его  пере  причиною  стали  его  ко  мне ненависти. Могу сказать, что  в  доме  самого  честного  и  снисходительного начальника вел  я  жизнь  самую  неприятнейшую  от  действия  ненависти  его любимца.  Я  был  бы  нечувствительный  человек,  если  б  не  вспоминал   с благодарностию, что сей начальник, узнавая меня короче,  стал  более  любить меня, может быть примечая доброту моего сердца или за открывающиеся  во  мне некоторые  дарования,  кои  стали  делать   ему   приятным   мое   общество. Покровительство его никогда от меня не отнималось.  Я  уверен,  что  сохраню его во всю жизнь мою.</p>
        <p>В то же самое время вступил я в тесную дружбу  с  одним  князем,  молодым писателем <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ф. А. Козловский</tei:orig><tei:reg>Козловский Ф.  А.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note>, и вошел в общество, о коем я доныне  без  ужаса вспомнить не могу. Ибо лучшее препровождение времени состояло в богохулии  и кощунстве. В первом не принимал  я  никакого  участия  и  содрогался,  слыша ругательство безбожников; а в кощунстве играл я и  сам  не  последнюю  роль, ибо всего легче шутить над святыней и обращать в смех то,  что  должно  быть почтенно. В сие время сочинил я послание к Шумилову, в коем некоторые  стихи являют тогдашнее мое  заблуждение,  так  что  от  сего  сочинения  у  многих прослыл я безбожником. Но, господи! тебе известно  сердце  мое;  ты  знаешь, что оно всегда благоговейно тебя почитало и что сие сочинение было  действие не безверия, но безрассудной остроты моей.</p>
        <p>Тогда сделал я &lt;Бригадира&gt;,  скоро  потом  перевел  &lt;Иосифа&gt;  и  все  сие окончил  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>,   в   которой познакомился я с одним полковником, человеком  честным,  но  легкомысленным, имеющим жену препочтенную; но как она  любила  мужа  своего  смертно,  а  он разорялся на одну девку, то жизнь жены его была  самая  несчастная.  Однажды я, проводя у них вечер, нашел тут  сестру  ее  родную,  женщину,  пленяющего разума, которая достоинствами своими тронула сердце мое  и  вселила  в  него совершенное к себе почтение.  Я  познакомился  с  нею  и  скоро  узнал,  что почтение мое превратилось в нелицемерную к ней привязанность. Я не  смел  ей открыться, ибо она была замужем и не подавала  мне  ни  малейшего  повода  к объяснению, напротив того, всегда меня  убегала.  И  хотя  я  примечал,  что шутки мои, чтение моих сочинений и  вообще  я  ей  не  не  нравился,  однако важный ее вид держал меня в почтении к ней. Скоро потом полковник с женою  и с нею поехали в подмосковную и меня пригласили, а особливо  она  уговаривала меня с ними ехать, и мы  на  несколько  дней  переселились  в  деревню.  Тут проживши с неделю, так я в нее влюбился, что никогда оставить ее не  мог,  и с тех пор во все течение моей жизни  по  сей  час  сердце  мое  всегда  было занято ею. Ибо страсть моя основана на почтении и не  зависела  от  разности полов.  Здесь  должен  я  сказать,  что  частое  мое  посещение   полковника возбудило внимание публики. Клеветники приписали оное на счет жены  его;  но я долгом чести и совести  поставляю  признаться,  что  сей  слух  был  сущая клевета, ибо ни я к ней, ни  она  ко  мне,  кроме  нелицемерного  дружества, другого  чувства  никакого  не  имели.  Из  деревни   возвратясь   в   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москву</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  стал   я   собираться   в   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>, а сестра  полковницы  к мужу,    стоявшему    с    полком    недалече    от    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москвы</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Накануне моего отъезда, увидясь с  нею  наедине, открылся я ей в страсти моей искренно. <q>Ты едешь</q>, - отвечала она  мне, - <q>и, бог знает, увидимся ли мы еще; я на  тебя  самого  ссылаюсь,  как  я тебя убегала и как  старалась  скрыть  от  тебя  истинное  состояние  сердца моего; но разлучение с тобою и неизвестность свидания, а паче всего  сильная страсть моя к тебе не позволяет мне  долее  притвориться:  я  люблю  тебя  и вечно любить буду</q>.Я так почитал сию женщину, что признанием ее  не  смел и  помыслить  воспользоваться;  но,  условясь  с  нею  о  нашей   переписке, простился, оставя ее в прегорьких слезах.</p>
        <p>Я приехал в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>  и привез с собою &lt;Бригадира&gt; и &lt;Иосифа&gt;. Надобно  приметить,  что  я  обе  сии книги  читал  мастерски.  Чтение  мое  заслужило  внимание  покойного  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Александра Ильича Бибикова</tei:orig><tei:reg>Бибиков А. И.</tei:reg></tei:choice></tei:name> и  графа <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорья  Григорьевича  Орлова</tei:orig><tei:reg>Орлов Г. Г.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, который не преминул донести о том  государыне.  В  самый  Петров  день  граф прислал ко мне спросить, еду ли я в  <name type="place">Петергоф</name>,  и если еду, то взял бы  с  собою  мою  комедию  &lt;Бригадира&gt;.  Я  отвечал,  что исполню его повеление. В <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петергофе</tei:orig><tei:reg>Петергоф</tei:reg></tei:choice></tei:name> на бале граф, подошед ко мне, сказал: <q>Ее величество приказала после  балу вам   быть   к   себе,   и   вы   с   комедиею   извольте   идти   в   <name type="place">Эрмитаж</name></q>. И действительно,  я  нашел  ее  величество, готовую  слушать  мое  чтение.  Никогда  не  быв  столь   близко   государя, признаюсь,  что  я  начал  было  несколько  робеть,   но   взор   российской благотворительницы и глас ее,  идущий  к  сердцу,  ободрил  меня;  несколько слов, произнесенных монаршими устами, привели меня в  состояние  читать  мою комедию пред нею с обыкновенным моим искусством. Во время же чтения  похвалы ее давали мне новую  смелость,  так  что  после  чтения  был  я  завлечен  к некоторым  шуткам  и  потом,  облобызав  ее  десницу,  вышел,  имея  от  нее всемилостивейшее приветствие за мое чтение.</p>
        <p>Дни     через     три     положил     я     из     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петергофа</tei:orig><tei:reg>Петергоф</tei:reg></tei:choice></tei:name>  возвратиться  в   город,   а   между   тем, встретился в саду с графом <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Никитою Ивановичем Паниным</tei:orig><tei:reg>Панин  Н.  И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, которому я никогда  представлен  не  был;  но  он сам, остановив меня: <q>Слуга покорный</q>, - сказал  мне,  -  <q>поздравляю вас с  успехом  комедии  вашей;  я  вас  уверяю,  что  ныне  во  всем  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петергофе</tei:orig><tei:reg>Петергоф</tei:reg></tei:choice></tei:name> ни о  чем  другом  не  говорят, как о комедии и о чтении вашем. Долго ли вы здесь останетесь?</q> -  спросил он меня. <q>Через несколько часов еду в город</q>,  -  отвечал  я.  <q>А  мы завтра</q>, - сказал граф.- <q>Я еще  хочу,  сударь,</q>-  продолжал  он,  - <q>попросить вас: его высочество желает весьма слышать чтение  ваше,  и  для того по приезде нашем в город не умедлите ко мне явиться с  вашею  комедиею, а я представлю вас великому князю, и вы можете прочитать ее нам</q>. -  <q>Я не премину исполнить повеление ваше</q>, - отвечал я, - <q>и почту  за  верх счастия моего иметь моими слушателями его императорское  высочество  и  ваше сиятельство</q>.- <q>Государыня  похваляет  сочинение  ваше,  и  все  вообще очень довольны</q>, - говорил граф. <q>Но я тогда только совершенно  доволен буду, когда ваше сиятельство удостоите меня  своим  покровительством</q>,  - ответствовал я. <q>Мне будет очень приятно</q>, - сказал он, - <q>если  могу быть  вам  в  чем  полезен</q>.  Сие  слово  произнес  он  с   таким   видом чистосердечия и честности, что сердце мое с сей  минуты  к  нему  привержено стало и как будто предчувствовало,  что  он  будет  мне  первый  и  истинный благодетель.</p>
        <p>По возвращении моем в город узнал я на другой день,  что  его  высочество возвратился. Я немедленно  пошел  во  дворец  к  графу  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Никите  Ивановичу</tei:orig><tei:reg>Панин  Н.  И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  Мне   сказали,   что   он   в антресолях; я просил, чтобы ему обо мне доложили. В ту минуту позван  был  я к графу; он принял меня очень милостиво. <q>Я тотчас оденусь</q>,  -  сказал он мне, - <q>а ты посиди со мною</q>. Я приметил, что он в разговорах  своих со мною старался узнать не только то, какие я имею знания, но  и  какие  мои моральные правила. Одевшись, повел меня к великому князю  и  представил  ему меня  как  молодого  человека  отличных  качеств  и  редких  дарований.  Его высочество изъявил мне в весьма милостивых  выражениях,  сколько  желает  он слышать мою комедию. <q>Да вот после обеда</q>, -  сказал  граф,  -  <q>ваше высочество, ее услышите</q>. Потом, подошед ко мне: <q>Вы</q>, -  сказал,  - <q>извольте остаться при столе его высочества</q>. Как  скоро  стол  отошел, то после кофе посадили меня, и его высочество с графом и с некоторыми  двора своего сели около меня. Чрез несколько минут тоном чтения моего  произвел  я во всех слушателях прегромкое хохотанье. Паче  всего  внимание  графа  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Никиты   Ивановича</tei:orig><tei:reg>Панин   Н.   И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>    возбудила Бригадирша. <q>Я вижу</q>, - сказал он мне, - <q>что вы очень  хорошо  нравы наши знаете, ибо Бригадирша ваша всем родня; никто  сказать  не  может,  что такую же Акулину Тимофеевну не имеет или бабушку, или  тетушку,  или  какую- нибудь  свойственницу</q>.   По   окончании   чтения   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Никита  Иванович</tei:orig><tei:reg>Панин  Н.  И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>делал  свое  рассуждение  на  мою комедию. <q>Это в наших нравах первая комедия</q>, - говорил он,  -  <q>и  я удивляюсь вашему искусству, как вы, заставя говорить  такую  дурищу  во  все пять актов, сделали, однако, роль ее столько интересною, что все хочется  ее слушать; я не удивляюсь, если сия комедия столь много имеет успеха;  советую вам не оставлять вашего дарования</q>. - <q>Ваше сиятельство</q>, -  говорил я, -  <q>для  меня  ничего  лестнее  быть  не  может,  как  такое  одобрение ваше</q>. Его высочеству, с своей стороны, угодно было сказать  мне  за  мое чтение многие весьма лестные приветствия. А граф, когда вошли  мы  в  другую комнату,  сказал:  <q>Вы  можете  ходить  к  его  высочеству  и  при   столе оставаться, когда только хотите</q>. Я благодарил за сию милость.  <q>Одолжи же меня</q>, - сказал граф, - <q>и принеси свою комедию  завтра  ввечеру  ко мне. У меня будет мое общество, и мне хочется, чтобы вы ее прочли</q>.  Я  с радостию обещал сие графу, и на другой день к вечеру чтение  мое  имело  тот же успех, как и при его высочестве.</p>
        <p>Я забыл сказать, что имел дар принимать на себя лицо и  говорить  голосом весьма многих людей. Тогда передражнивал  я  покойного  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Сумарокова</tei:orig><tei:reg>Сумароков А. П.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, могу сказать, мастерски  и  говорил не только его голосом, но и умом, так что он бы сам не мог сказать  другого, как то, что я говорил его  голосом;  словом  сказать,  вечер  провели  очень весело, и граф мною был чрезмерно доволен.</p>
        <p>Первое воскресенье пошел я к его высочеству и там  должен  был  повторить то, что я делал у графа ввечеру. Дарование  мое  понравилось  всем,  и  граф обошелся со мною отменно милостиво.</p>
        <p>В сей день представлен был я графом брату его, графу <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Петру Ивановичу</tei:orig><tei:reg>Панин П. И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, который звал меня на  другой  день обедать и читать комедию. <q>И я у тебя  обедаю</q>,  -  сказал  граф  брату своему, - <q>я не хочу пропустить случая слушать его чтение. Редкий  талант! У него, братец, в комедии есть одна Акулина Тимофеевна:  когда  он  роль  ее читает, тогда я самое ее и вижу и слышу</q>.</p>
        <p>Чтение  мое  у  графа  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Петра Ивановича</tei:orig><tei:reg>Панин   П.   И.</tei:reg></tei:choice></tei:name>имело успех обыкновенный. Покойный граф <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Захар  Григорьевич</tei:orig><tei:reg>Чернышев  З.  Г.</tei:reg></tei:choice></tei:name>  <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>З.  Г.  Чернышев</tei:orig><tei:reg>Чернышев З.  Г.</tei:reg></tei:choice></tei:name></note>  был  тут моим слушателем. <q>А завтра</q>,  -  сказал  он  мне,  -  <q>милости  прошу откушать у меня и  прочесть  комедию  вашу</q>.  Потом  пригласил  он  обоих графов. Граф <name type="person">Чернышев И.  Г.</name>  сделал  мне  ту  же честь, и я вседневно зван был обедать и читать. Равное же  внимание  ко  мне показали:  граф  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Александр Сергеевич  Строганов</tei:orig><tei:reg>Строганов   А.   С.</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  который  всю  жизнь   свою   посвятил   единой добродетели, граф <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Андрей  Петрович Шувалов</tei:orig><tei:reg>Шувалов А. П.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, покойные: графиня  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Мария   Андреевна   Румянцева</tei:orig><tei:reg>Румянцева  М. А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>,   графиня   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Катерина Борисовна Бутурлина</tei:orig><tei:reg>Бутурлина Е. Б.</tei:reg></tei:choice></tei:name> и графиня  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Анна Карловна Воронцова</tei:orig><tei:reg>Воронцова А. К.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  И  я, объездя звавших меня, с неделю отдыхал; а между  тем,  приехал  ко  мне  тот князь, с коим я имел неприятное  общество.  Он  рассказывал  мне,  что  весь <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>  наполнен   моею комедиею, из которой  многие  острые  слова  употребляются  уже  в  беседах. <q>Мне поручил</q>, - сказал князь, - <q>звать тебя обедать граф***.  Поедем к нему завтра</q>. Сей граф был человек знатный по чинам,  почитаемый  умным человеком, но погрязший в  сладострастии.  Он  был  уже  старых  лет  и  все дозволял себе, потому что ничему не верил. Сей старый грешник отвергал  даже бытие вышнего существа. Я поехал к нему с князем, надеясь  найти  в  нем  по крайней мере рассуждающего человека; но поведение  его  иное  мне  показало. Ему вздумалось за обедом открыть свой  образ  мыслей,  или,  лучше  сказать, свое  безбожие,  при  молодых  людях,  за  столом  бывших,  и  при   слугах. Рассуждения  его  были  софистические  и  безумие  явное,  но  со  всем  тем поколебали душу мою. После обеда поехал я  с  князем  домой.  <q>Что</q>,  - спросил он меня, - <q>нравится ли тебе это общество?</q> - <q>Прошу меня  от него уволить</q>, - отвечал я, - <q>ибо не хочу слышать  таких  умствований, кои не просвещают, но помрачают человека</q>. Тут казалось мне,  что  пришло в мою голову наитие здравого  рассудка.  Я  в  карете  рассуждал  о  безумии неверия очень справедливо и объяснялся весьма выразительно,  так  что  князь ничего отвечать мне не мог.</p>
        <p>Скоро двор переехал в <name type="place">Царское Село </name>; а как  тот кабинет-министр, при  коем  я  находился,  должен  был,  по  званию  своему, следовать  за  двором,  то  взял  и  меня   в   <name type="place">Царское Село</name>. Я, терзаем будучи мыслями, поселенными  в  меня  безбожническою беседою,  хотел   досужное   время   в   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Царском Селе</tei:orig><tei:reg>Царское Село</tei:reg></tei:choice></tei:name> употребить на  дело  мне  полезнейшее,  а  именно: подумав хорошенько и призвав бога в помощь, хотел определить систему  мою  в рассуждении веры. С сего времени  считаю  я  вступление  мое  в  совершенный возраст, ибо начал чувствовать действие здравого рассудка. Сие  время  жизни моей содержит в себе</p>
      </div>
      <div type="part" org="uniform" sample="complete" part="N">
        <head>Книга третья</head>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>Господи! всем сердцем моим испытую заповеди твоя.</quote>
          </cit>
        </epigraph>
        <p>Итак, отправился  я  с  начальником  моим  в  <name type="place">Царское Село</name>, в твердом намерении упражняться в богомыслии; а чтоб  было  мне из чего почерпнуть правила веры, то взял  я  с  собою  русскую  библию;  для удобнейшего же понимания взял ту же книгу на французском и немецком языках.</p>
        <p>Приехав в <name type="place">Царское Село</name>,  обрадовался  я,  нашед отведенную для меня комнату особливую, в которой ничто упражнениям  моим  не могло препятствовать. Первое  утро  открыл  я  библию,  и  мне  как  нарочно встретилось место, которое весьма приличествовало моему намерению, а  именно глава VI Второзакония:</p>
        <p><quote>И да будут тебе словеса  сия,  яже  аз  заповедаю  тебе  днесь,  в сердце твоем и в душе твоей; и да накажеши ими сыны твоя, и да  глаголеши  о них седяй в дому, и идый путем, и лежа, и восстал</quote> (ст. 7).</p>
        <p>Сие встретившееся мне толь кстати место из  священного  писания  наложило на меня долг всякую досужную минуту посвятить испытанию о  вышнем  существе. Время было прекрасное, и я положил каждое утро ходить в  сад  и  размышлять. Однажды  в  саду  встретил  я  в  уединении  гуляющего  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорья  Николаевича  Теплова</tei:orig><tei:reg>Теплов  Г.  Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  с  коим  я  уже познакомился в доме начальника моего.  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов  Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name> пригласил меня ходить с  собою.  Он  достойно имел славу умного человека. Разум его был учением просвещенный; словом, я  с великим удовольствием пошел гулять с ним по саду,  и  он  говорил  мне,  что желает слышать комедию мою в своем доме, читанную  мною.  Я  обещал  сделать ему сию услугу. Он спрашивал меня, кому я  ее  читал?  Я  перечел  ему  всех поименно и не скрыл от него, сколько смущает душу  мою  посещение  графа***. <q>Итак, вы хотите  определить  систему  в  рассуждении  веры  вашей</q>,  - говорил <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий  Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов Г.  Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. - <q>С чего ж вы начинаете? </q> - <q>Я начинаю</q>, -  отвечал  я,  -  <q>с рассмотрения, какие люди отвергают бытие божие и стоят ли  они  какой-нибудь доверенности</q>.   -   <q>Умное   дело   делаете</q>,   -   говорил   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий  Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов  Г.  Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  -  <q>когда стараетесь  успокоить  совесть  свою  в  толь  важном  деле,   каково   есть удостоверение о бытии  божеском</q>.  -  <q>Ваше  превосходительство!</q>  - говорил  я  ему.  -  <q>Я  прошу  вас,  как  умного  человека,  подать   мне наставление, каким способом могу я достигнуть до сего  удостоверения</q>.  - <q>Сядем здесь</q>, - сказал он, подведя меня к одной лавке, -  <q>мы  можем здесь о чем хотим беспрепятственно  беседовать</q>.  Я  намерен  сию  беседу описать здесь, сколько могу вспомнить.</p>
        <p>Я. <q>Я вижу, что безбожники разделяются на несколько классов: одни  суть невежды и глупые люди. Они никогда ничего внимательно  не  рассматривают,  а прочитав <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Волтера</tei:orig><tei:reg>Вольтер</tei:reg></tei:choice></tei:name> и  не  поняв  его, отвергают бытие божие, для того что полагают  себе  славою  почитаться  выше всех предрассудков,  ибо  они  считают  предрассудком  то,  чего  слабый  их рассудок понять не может</q>.</p>
        <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий   Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов  Г.   Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. <q>Сии людишки не не веруют, а желают, чтобы  их  считали  неверующими,  ибо вменяют    себе    в    стыд    не    быть     с     <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Волтером</tei:orig><tei:reg>Вольтер</tei:reg></tei:choice></tei:name>   одного   мнения.   Я   знаю,    что    <name type="person">Волтер</name>  развратил  множество  молодых  людей  в   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Европе</tei:orig><tei:reg>Европа</tei:reg></tei:choice></tei:name>;  однако  верьте   мне,   что   для развращения   юношества    нет    нужды    ни    в    <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Волтеровом</tei:orig><tei:reg>Вольтер</tei:reg></tei:choice></tei:name> уме, ни в его дарованиях. Граф,  у  которого вы обедали, сделал в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>России</tei:orig><tei:reg>Россия</tei:reg></tei:choice></tei:name>не  меньше разврату <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Волтерова</tei:orig><tei:reg>Вольтер</tei:reg></tei:choice></tei:name>,  имев  голову довольно ограниченную. Я  знаю,  что  молодого  слабенького  человека  может развратить такой, кто еще ограниченнее графа; пример сему  видел  я  на  сих днях моими глазами</q>.</p>
        <p>Я. <q>Позвольте спросить, ваше превосходительство, как это было?</q></p>
        <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  <q>На сих днях случилось мне быть у одного приятеля,  где  видел  я  двух  гвардии унтер-офицеров. Они  имели  между  собою  большое  прение:  один  утверждал, другой отрицал бытие божие. Отрицающий кричал: <q>Нечего пустяки  молоть;  а бога нет!</q> Я вступился и спросил его: <q>Да кто тебе сказывал,  что  бога нет?</q>  -  <q><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Петр   Петрович Чебышев</tei:orig><tei:reg>Чебышев  П.   П.</tei:reg></tei:choice></tei:name> вчера  на  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Гостином дворе </tei:orig><tei:reg>Гостиный  двор</tei:reg></tei:choice></tei:name></q>, - отвечал он. <q>Нашел и место!</q>- сказал я.</q></p>
        <p>Я. <q>Странно  мне  кажется,  что  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Чебышев</tei:orig><tei:reg>Чебышев  П. П.</tei:reg></tei:choice></tei:name> на старости вздумал на <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Гостином дворе</tei:orig><tei:reg>Гостиный двор</tei:reg></tei:choice></tei:name> проповедовать безбожие.</q></p>
        <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  <q>О, как я вижу, вы его не знаете.</q></p>
        <p>Тут  начал  он  описывать  голову  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Чебышева</tei:orig><tei:reg>Чебышев  П. П.</tei:reg></tei:choice></tei:name>  ругательски,  или,  справедливее  оказать,   стал   его бранить, так что я должен был предполагать  у  него  с  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Чебышевым</tei:orig><tei:reg>Чебышев П. П.</tei:reg></tei:choice></tei:name> личную ненависть, и для  того  хотелось мне переменить сию материю, а возвратиться на прежнюю.</p>
        <p>Я. <q>Есть  и  еще  род  безбожников,  кои  умствуют  и  думают  доказать доводами, что бог не существует. Противу сих  последних  желал  бы  я  иметь оружие и доказать им их безумие. Я прошу ваше превосходительство подать  мне наставление, откуда могу почерпнуть наилучшие доводы о бытии божием. </q></p>
        <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий   Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов  Г.   Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. <q>Известны  ли  вам  сочинения  господина  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларка</tei:orig><tei:reg>Кларк С.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, который писал противу <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Гоббезия</tei:orig><tei:reg>Гоббезий Т.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Спинозы</tei:orig><tei:reg>Спиноза  Б.</tei:reg></tei:choice></tei:name>и их       последователей?        <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларк</tei:orig><tei:reg>Кларк С.</tei:reg></tei:choice></tei:name>восторжествовал над ними: он, логически выводя  одну  истину из другой, составил,  так  сказать,  неразрывную  цепь  доказательств  бытия божия, и уже ни один безбожник умствованиями своими  не  вывернется  от  его убеждений.</q></p>
        <p>Я. <q>Мне неизвестны <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларковы</tei:orig><tei:reg>Кларк  С.</tei:reg></tei:choice></tei:name> сочинения, но я тотчас сию книгу выпишу из  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербурга</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>.</q></p>
        <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий  Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  <q>А я не сомневаюсь, что вы <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларком</tei:orig><tei:reg>Кларк  С.</tei:reg></tei:choice></tei:name> будете довольны.</q></p>
        <p>Здесь кончилась наша беседа. Я, пришед  домой,  тотчас  написал  в  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Петербург</tei:orig><tei:reg>Санкт-Петербург</tei:reg></tei:choice></tei:name>, чтоб  прислали  ко  мне сочинения  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларка</tei:orig><tei:reg>Кларк  С.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  Между  тем, будучи  воспитан  в  христианском  законе   и   находя   заповеди   Христовы сходственными  с  моим  собственным  сердцем,   думал   я:   <q>Если   <name type="person">Кларк С.</name> доказал бытие божие неоспоримыми доводами,  то как бы я был доволен, нашед в его творениях доказанную истину  христианского исповедания</q>.</p>
        <p>На другой день привезли  ко  мне  книгу  под  заглавием  &lt;Самуэля  Кларка доказательства бытия божия и истины христианския веры&gt;.</p>
        <p>Того-то я и желал! С жадностию бросился я читать  сию  драгоценную  книгу и, прочитав, не доволен был одним разом, но тотчас  начал  чтение  в  другой раз. Как скоро я мог обнять порядок и способ <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларковых</tei:orig><tei:reg>Кларк С.</tei:reg></tei:choice></tei:name>доводов,  то  пошел  благодарить   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григория Николаевича</tei:orig><tei:reg>Теплов Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. <q>Я знал</q>, - говорил  он мне,  -  <q>что  вы  сею  книгою  будете   довольны</q>.   -   <q>Я   вашему превосходительству откроюсь  в  моем  намерении</q>,-  сказал  я,  -  <q>мне хочется перевести ее на русский язык и,  издав  в  свет,  сделать  некоторую услугу моим соотчичам</q>. - <q>Намерение ваше похвально, но вы  не  знаете, с какими неприятностями  сопряжено  исполнение  оного.  Вам,  без  сомнения, известен перевод г.  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Поповского</tei:orig><tei:reg>Поповский</tei:reg></tei:choice></tei:name> &lt;Опыта о человеке&gt;?</q>- спросил меня  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Гр. Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов  Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. <q>Мне сей перевод очень  знаком</q>,  -  отвечал я, - <q>и я его  высоко  почитаю</q>.  -  <q>Но  какие  неприятности,  какие затруднения встретил бедный переводчик к напечатанию</q>,  сказывал  мне  он же. <q>Попы стали переправлять перевод его и множество  стихов  исковеркали, а дабы читатель не почел их стихов за переводчиковы, то  напечатали  они  их нарочно крупными буквами, как будто бы читатель сам не мог различить  стихов поповских от стихов <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Поповского</tei:orig><tei:reg>Поповский</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Ваш перевод, без сомнения, подвержен будет равной  участи.  А  мне  кажется, вместо  перевода  полезнее  будет,  если  сделаете  вы  из  сочинений  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларковых</tei:orig><tei:reg>Кларк С.</tei:reg></tei:choice></tei:name>выписку: вы употребите  на  нее меньше времени и труда; если же выписка,  как  я  и  думаю,  хорошо  сделана будет, то она принесет равную пользу с переводом, и  вам  ловчее  будет,  по востребованию иногда синода, сделать перемену  в  выписке,  нежели  в  самом переводе</q>.- <q>Но неужели</q>, - спросил я, - <q>синод делать  будет  мне нарочно затруднения в намерении толь невинном?</q> - <q>Да разве  не  знаете вы, кто в синоде обер-прокурор?</q> - <q>Не знаю</q>, -  отвечал  я.  <q>Так знайте  ж  -  <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Петр   Петрович Чебышев</tei:orig><tei:reg>Чебышев   П.   П.</tei:reg></tei:choice></tei:name></q>,   -   сказал   <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григорий Николаевич</tei:orig><tei:reg>Теплов    Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Как бы  то  ни  было,  я  последовал  совету <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Григория Николаевича</tei:orig><tei:reg>Теплов Г. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name> и  сделал выписку из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кларка</tei:orig><tei:reg>Кларк С.</tei:reg></tei:choice></tei:name>.  Недавно  я  ее читал и нахожу за нужное  поправить  нечто  в  слоге,  а  в  прочем  выписка годится. В самом конце моих  &lt;Признаний&gt;  я  ее  прилагаю,  сердечно  желая, чтобы труд мой принес хотя некоторую пользу благомыслящим читателям...</p>
        <trailer>Не окончено</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
