<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Сатира I. На хулящих учения. К уму своему</title>
        <author>           <persName>            <forename full="yes">Антиох</forename>             <forename type="patronym" full="yes">Дмитриевич</forename>             <surname full="yes">Кантемир</surname>             </persName>           </author>
        <principal>Ульяна Палилова</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ИФИ, семинар "Русский XVIII век"</publisher>
        <availability status="free">
          <p>© 2012 ИФИ</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Электронная антология "Русская литература XVIII века"</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <biblFull default="false">
          <titleStmt>
            <title>А. Д. Кантемир. Собрание стихотворений.</title>
            <editor role="editor"/>
            <editor role="editor commentator">З. И. Гершкович</editor>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Советский писатель</publisher>
            <distributor>
              <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" target="http://rvb.ru">Русская виртуальная                  библиотека</tei:ref>
            </distributor>
            <pubPlace>Л.</pubPlace>
            <date>1956</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc default="false">
            <biblFull default="false">
              <titleStmt>
                <title>Сатира I. На хулящих учения. К уму своему </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher> Сатиры и другие стихотворческие сочинения князя Антиоха Кантемира с историческими примечаниями и кратким описанием его жизни.</publisher>
                <pubPlace>СПб.</pubPlace>
                <date>1762</date>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encoding.xml"/>
    <tei:profileDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <tei:calendarDesc>
        <tei:calendar xml:id="roman" target="https://ru.wikipedia.org/wiki/Ab_Urbe_condita">
          <tei:p>Ab Urbe condita</tei:p>
        </tei:calendar>
      </tei:calendarDesc>
      <creation>        <date>1729</date>         </creation>
      <textClass default="false">
        <catRef target="#verse" scheme="kind"/>
      </textClass>
    </tei:profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">образование</tei:span>
    <tei:span xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="theme" from="whole">невежество</tei:span>
    <body xml:id="whole">
      <div met="Силлабич. 13-сл." rhyme="Астрофич. п. р." org="uniform" sample="complete" part="N">
        <p>Сатира сия, первый опыт стихотворца в сем роде стихов, писана в конце <date>1729</date> года, в двадесятое лето его возраста. Насмевается он ею невежам и презирателям наук, для чего и надписана была <q>На хулящих учения</q>. Писал он ее для одного только провождения своего времени, не намерен будучи обнародить; но по случаю один из его приятелей, выпросив ее прочесть, сообщил <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Феофану</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, архиепископу Новгородскому, который ее везде с похвалами стихотворцу рассеял и, тем не доволен, возвращая ее, приложил похвальные сочинителю стихи и в дар к нему прислал книгу <bibl default="false"><title>Гиралдия о богах и стихотворцах</title></bibl>. Тому архипастырю следуя, архимандрит <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кролик</tei:orig><tei:reg>Кролик Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> многие в похвалу творцу стихи надписал (которые вместе с Феофановыми в начале книжки приложены) &lt;стихи эти см. на стр. 442-443 настоящего издания&gt;, чем он ободрен, стал далее прилежать к сочинению сатир. </p>
        <p><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> неоднократно предпринимал попытки издать свои сатиры. Первая такая попытка относится к <date>1731</date> г., когда он, незадолго до отъезда из России, составил сборник, содержавший пять сатир, известных теперь по так называемой первоначальной редакции. Вторая попытка была предпринята в мае <date>1740</date> г., третья - в конце того же года. Состав сатир в этих сборниках был, по-видимому, одинаков и включал семь сатир (I-VII). Возможно, впрочем, что первый содержал только шесть сатир. Наконец, последняя, четвертая попытка (март <date>1743</date> г.) привела к созданию предсмертного сборника, содержавшего восемь сатир (I-VIII) в так называемой окончательной редакции. Копию с этого не дошедшего до нас сборника представляет упомянутый выше Академический список. Долгое время считалось, что указанные восемь сатир исчерпывающе представляют все, что создал <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> в данном жанре. Но в <date>1859</date> г. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Н. С. Тихонравов</tei:orig><tei:reg>Тихонравов Н. С.</tei:reg></tei:choice></tei:name> опубликовал текст новой, дотоле неизвестной сатиры <bibl default="false"><title>К солнцу. На состояние сего света</title></bibl>. Наконец, в <date>1906</date> г. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Т. Глаголева</tei:orig><tei:reg>Глаголева Т.</tei:reg></tei:choice></tei:name> напечатала еще одну сатиру <bibl default="false"><title>На <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Зоила</tei:orig><tei:reg>Зоил</tei:reg></tei:choice></tei:name></title></bibl>, предположительно приписав ее <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемиру</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Отобранные для предсмертного сборника восемь сатир были пронумерованы автором в порядке, отражающем хронологию их создания. Вновь обнаруженную <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Н. С. Тихонравовым</tei:orig><tei:reg>Тихонравов Н. С.</tei:reg></tei:choice></tei:name> сатиру первые издатели назвали девятой, но не в соответствии с хронологией, а по тому чисто внешнему обстоятельству, что она была открыта после восьми известных.</p>
        <p>В настоящем издании в наименовании сатир имеются некоторые особенности. Как известно, сатиры <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, за немногими исключениями, имеют два заглавия. Одно заглавие - <q>тематическое</q> (<q>На хулящих учение</q>, <q>На зависть и гордость дворян злонравных</q> и т. п.). Другое заглавие - <q>нетематическое</q> - как правило, обозначает адресата, к которому обращается автор (<q>К уму своему</q>, <q>К <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Архиепископу Новгородскому</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> </q> и т. д.), либо - в случае диалогического построения сатиры - участников диалога (<q><name type="character">Филарет</name> и <name type="character">Евгений</name></q>, <q><name type="mythologic">Сатир</name> и <name type="mythologic">Периерг</name></q>). Какое заглавие является основным, какое - дополнительным? В Академическом списке, отражающем последний этап творческой истории сатир, авторская воля в этом отношении не выражена прямо, явно. Тематические заглавия в списке приведены в <q>Таблице</q> (оглавлении), нетематические - в тексте, но при этом неясно, какому ряду заглавий <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> отдавал здесь предпочтение. В изд. Ефремова основным заглавием было признано то, какое в Академическом списке помещено в тексте (т. е. нетематическое). Вслед за ним в скобках дано тематическое заглавие, взятое из <q>Таблицы</q>. Однако никаких оснований для того, чтобы так поступить, у Ефремова и Стоюнина не было. Если обратиться к практике самого <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, то можно установить, что решающее значение автор придавал именно тематическим заглавиям, помещая их соответственно на первом месте. В дошедших до нас списках первоначальной редакции сатир, имеющих двойное заглавие, тематическое всегда стоит впереди. Данные истории текста и творческой истории сатир свидетельствуют о том, что <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> проявлял особую заботу о том, чтобы снабдить все сатиры тематическими заглавиями, в то время как две сатиры (VI и VIII) в окончательной редакции так и остались без второго - нетематического заглавия. Выделение тематических заглавий в качестве основных обеспечивает соблюдение единого принципа наименования сатир, к чему, по-видимому, и стремился сатирик; выделение же нетематических заглавий приводит к непоследовательности и половинчатости, особенно ярко проявившимся в изд. Ефремова, где большинство сатир (6) имеют в качестве основного заглавия нетематическое, а две (VI и VIII) - тематическое. По изложенным соображениям в настоящем издании сатир основным заглавием принято тематическое. Оно и поставлено впереди.     </p>
        <p>Широко распространено мнение, будто сатиры <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> написаны обычным силлабическим стихом. Авторы пособий по русскому стихосложению, как правило, даже цитируют сатиры <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> в качестве классических образцов силлабики. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Речь идет об окончательной редакции: именно она обычно и приводится для иллюстрации.</note> Однако более внимательное изучение вопроса приводит к выводу, что традиционное мнение ошибочно. В известном смысле стихосложение сатир - явление уникальное в русской поэзии. Кроме <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, почти никто им не пользовался. Стих его сатир в основе своей, конечно, силлабический, но это не обычная, не <q>классическая</q> силлабика, а реформированная. В нее введены элементы тонического принципа, и потому вернее будет определить ее как своего рода тонизированную силлабику. Сатиры написаны тринадцатисложным стихом с обычной для силлабической системы женской рифмой. Каждый стих обязательно имеет цезуру, делящую стих на два полустишия; в первом полустишии семь слогов, во втором - шесть. Обычное силлабическое стихосложение совершенно не регламентировало ударений в строке, за исключением ударения, связанного с рифмой. Именно таким обычным силлабическим стихом <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> писал первоначальную редакцию сатирического цикла из пяти сатир, созданных в период <date>1729- 1731</date> гг.     </p>
        <p>В более поздний период - к концу <date>1730-х</date>, началу <date>1740-х</date> годов - у <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> вырабатываются новые правила ритмической организации тринадцатисложного стиха. Теоретически эти правила были изложены им в специальном трактате (<bibl default="false"><title>Письмо <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Харитона Макентина</tei:orig><tei:reg>Макентин Х.</tei:reg></tei:choice></tei:name> к приятелю о сложении стихов русских</title></bibl>) и практически претворены в окончательной редакции восьми сатир, вошедших в предсмертный сборник, подготовленный для печати. Суть нововведенных <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемиром</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> правил сводится коротко к следующему. Как уже указывалось выше, единственным фиксированным ударением в традиционном силлабическом тринадцатисложнике было ударение, связанное с рифмой, т. е. на двенадцатом, предпоследнем слоге. Оно, разумеется, не могло служить ритмическим центром всего стиха из-за местоположения. Сохраняя за этим ударением роль ритмической опоры для второго полустишия, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> создает новую ритмическую опору в первом полустишии, связывая ее с цезурой. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> требует точной регламентации ударений в предцезурных слогах, чего не было ни в практике, ни в теории силлабического стихосложения в России до него. В первом полустишии ударение, согласно <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемиру</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, должно обязательно падать либо на <emph rend="spacing">седьмой</emph>слог, либо на пятый, <emph rend="spacing">но ни в коем случае не на шестой</emph>.<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Запрещение ставить ударения на шестом слоге вызвано, видимо, опасением ритмической аналогии между обоими полустишиями (и в первом и во втором ударение пришлось бы на предпоследние слоги), что могло бы в известных условиях привести к распаду тринадцатисложного стиха на два самостоятельных.</note> Закрепляя ударение в предцезурных слогах, новые правила усилили ритмическую роль цезуры. Вместе с тем они увеличили число слогов, регламентированных в тоническом отношении. Если в традиционном тринадцатисложном стихе было всего два таких слога (двенадцатый обязательно ударный, а тринадцатый безударный), то в кантемировском таких слогов оказывается уже минимум четыре (кроме названных выше двух, еще шестой - непременно безударный и седьмой - ударный), а в отдельных случаях и пять (если ударение приходилось на пятый слог, то в этом случае не только шестой, но и седьмой должен был быть обязательно безударным). Все это говорит о том, что попытки <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> реформировать силлабику, как уже указывалось выше, вели к ее тонизации. Правда, попытки эти следует признать очень робкими, половинчатыми, особенно если сравнить их с реформаторской деятельностью в области стихосложения <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Тредиаковского</tei:orig><tei:reg>Тредиаковский В. К.</tei:reg></tei:choice></tei:name> и тем более <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ломоносова</tei:orig><tei:reg>Ломоносов М. В.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Но все же это был шаг вперед по сравнению с обычной, традиционной силлабикой, шаг в том направлении, в каком пошло дальнейшее развитие русского стихосложения.</p>
        <p>Сказанное выше о строении стиха <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> позволяет уяснить, как следует читать его сатиры. Поскольку ритмической основой стихосложения сатир остается равносложность строк (общий принцип силлабического стихосложения), то при чтении необходимо скандировать по слогам, выделяя каждый слог. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Вопрос о том, как следует читать силлабические стихи, окончательно не выяснен. См. по этому поводу статью <bibl default="false"><author><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Б. В. Томашевского</tei:orig><tei:reg>Томашевский Б. В.</tei:reg></tei:choice></tei:name></author> <title>К истории русской рифмы</title>. - "Труды Отдела новой русской литературы". Л., 1948, стр. 257</bibl>; статью <bibl default="false"><author><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>И. П. Еремина</tei:orig><tei:reg>Еремин И. П.</tei:reg></tei:choice></tei:name></author> в книге: <title>Симеон Полоцкий. Избранные сочинения.</title> М. - Л., 1953, стр. 256-258</bibl>; а также рецензию <bibl default="false"><author><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>П. Н. Беркова</tei:orig><tei:reg>Берков П. Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name></author> на это издание ("Известия Академии наук. Отделение литературы и языка", 1954, N 3, стр. 302- 303)</bibl>.</note> Наряду с этим важно соблюсти при чтении цезуру - после седьмого слога следует сделать заметную паузу, что позволит расчленить стих на два полустишия. При этом в первом полустишии требуется выделить ударением соответствующий слог перед цезурой (либо пятый, либо седьмой, считая от начала стиха); во втором полустишии ударение связано с рифмой и падать оно должно обязательно на предпоследний, двенадцатый слог стиха. Для иллюстрации того, как нужно читать сатиры, приведем небольшой отрывок, расчленив слоги, проставив в строках предцезурное ударение и отметив место цезуры:</p>
        <l part="N">Тот/ в сей/ жи/зни/ лишь/ бла/же́н, // кто/ ма/лым/ до/во/лен, </l>
        <l part="N">В ти/ши/не/ зна/ет/ про/жи́ть, // от/ су/ет/ных/ во/лен </l>
        <l part="N">Мыс/лей,/ что/ му/чат/ дру/ги́х, // и/ топ/чет/ на/деж/ну </l>
        <l part="N">Сте/зю/ до/бро/де́/те/ли // к кон/цу/ не/из/беж/ну.     </l>
        <p>В изд. Ефремова редакторы специально проставили предцезурные ударения в стихотворном тексте, имея в виду помочь правильному чтению произведений сатирика. Однако целесообразность подобной операции с текстом весьма сомнительна. Сам <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> ударений не расставлял, а всякая позднейшая расстановка зачастую неизбежно оказывается произвольной, ибо далеко не всегда можно безошибочно определить, каково было ударение на том или ином слове в первой половине XVIII века, а тем более в индивидуальном произношении сатирика (что очень важно). Искусственная <q>подгонка</q> ударений под известные из <bibl default="false"><title><tei:choice xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><tei:orig> Письма <tei:name type="person"><tei:choice><tei:orig>Харитона Макентина</tei:orig><tei:reg>Макентин Х.</tei:reg></tei:choice></tei:name></tei:orig><tei:reg>Письма Харитона Макентина</tei:reg></tei:choice></title></bibl> правила (как это сделано в изд. Ефремова) создает иллюзию, будто поэт в окончательной редакции абсолютно строго выдерживал указанные правила, не допуская от них ни одного отступления. Между тем специальный анализ доказывает, что на самом деле отступления имели место, что правила являлись нормой, к которой стремился сатирик, но не во всех случаях ему удавалось ее достичь. По этим соображениям предцезурные ударения в настоящем издании не проставляются.     </p>
        <p>В Академическом списке к разделу <q>Сатиры</q> имеется эпиграф:     </p>
        <l part="N">L'ardeur de se montrer, et non pas de médire, </l>
        <l part="N">Arma la verité du vers de la Satire. <bibl default="false"><author> <tei:choice xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><tei:orig>Boileau</tei:orig><tei:reg>Boileau N.</tei:reg></tei:choice></author> <title>Art Poét. Chant. II, v, 145</title></bibl>     То есть:     </l>
        <l part="N">Не злословить, но себя оказать меж нами </l>
        <l part="N">Жадность правду воружи сатиры стихами. <bibl default="false"><author> <tei:choice xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><tei:orig>Буало</tei:orig><tei:reg>Буало Н.</tei:reg></tei:choice></author><title> Искусство стихотв. Песнь II, ст. 145</title></bibl>     В этом же списке помещено следующее <q>Предисловие к сатирам</q>.     </l>
        <p><q>Сатиру назвать можно таким сочинением, которое, забавным слогом осмевая злонравие, старается исправлять нравы человеческие. Потому она в намерении своем со всяким другим нравоучительным сочинением сходна; но слог ея, будучи прост и веселый, читается охотнее, а обличения ея тем удачливее, что мы посмеяния больше всякого другого наказания боимся. <p>Сатира начало свое приняла на позорищах, где между действами трагедии вводилися для увеселения смотрителей смешные явления, в которых действители, в образе сатир, грубыми и почти деревенскими шутками пятнали граждан злые нравы и обычаи. Такое изображение римляне, грекам последуя, на своих позорищах завели; а потом и кроме зрелища порядочными стихами сатирические творения составлять стали. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Луциус</tei:orig><tei:reg>Луциус Э.</tei:reg></tei:choice></tei:name> некто в том дорогу показал <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Горацию</tei:orig><tei:reg>Гораций</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Персию</tei:orig><tei:reg>Персий</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ювеналу</tei:orig><tei:reg>Ювенал</tei:reg></tei:choice></tei:name>, а сии итальянским, французским и прочих народов сатирикам.</p><p>Я, в сочинении своих, наипаче <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Горацию</tei:orig><tei:reg>Гораций</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Боалу</tei:orig><tei:reg>Буало Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, французу, последовал, от которых много занял, к нашим обычаям присвоив. Читателям моим оставляю судить, сколько я в сем опыте нового на нашем языке сочинения преуспел. Новость предприятия, может быть, извинит погрешения слога; а осторожное обличение злонравия подлинно не осудят любители добродетели. От злонравных ничего не ожидаю, хуление и хвалу, гнев и любовь их равно презирая</p></q>.     </p>
        <p><emph rend="spacing">Сатира I. На хулящих учения...</emph> (стр. 57). Впервые - изд. <date>1762</date> г., с искажениями. Более точно - изд. Ефремова. В настоящем издании текст сверен и исправлен по Академическому списку. Первоначальный текст сатиры был создан в конце <date>1729</date> г. Он подвергся многократным переработкам. Окончательная редакция определилась к началу <date>1743</date> г.</p>
        <p>В автокомментариях <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> рассказывает, что, написав сатиру, он, <q>по обычаю всех почти сатириков</q>, скрыл свое имя и не думал ее <q>обнародить</q>, но затем она стала известна <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Феофану Прокоповичу</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, который <q>ее везде с похвалами стихотворцу рассеял</q>. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Прокопович</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, возвращая список сатир, приложил к нему написанное в похвалу автора стихотворение <bibl default="false"><title>К сочинителю сатир</title></bibl>:</p>
        <lg n="I" type="stanza" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Не знаю, кто ты, пророче рогатый;</l>
          <l part="N">Знаю, коликой достоин ты славы;</l>
          <l part="N">Да почто ж было имя укрывати? </l>
          <l part="N">Знать, тебе страшны сильных глупцов нравы.</l>
          <l part="N">Плюнь на их грозы, ты блажен трикраты.</l>
          <l part="N">Благо, что дал бог ум тебе, столь здравый.</l>
          <l part="N">Пусть весь мир будет на тебя гневливый,</l>
          <l part="N">Ты и без счастья довольно счастливый.</l>
          <lg n="II" type="stanza" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <l part="N">Объемлет тебя <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Аполлин</tei:orig><tei:reg>Аполлон</tei:reg></tei:choice></tei:name>великий,</l>
            <l part="N">Любит всяк, кто есть таинств его зритель;</l>
            <l part="N">О тебе поют парнасские лики,</l>
            <l part="N">Всем честным сладка твоя добродетель</l>
            <l part="N">И будет сладка в будущие веки;</l>
            <l part="N">А я и ныне сущий твой любитель;</l>
            <l part="N">Но сие за верх твоей славы буди,</l>
            <l part="N">Что тебе злые ненавидят люди.</l>
            <lg n="III" type="stanza" org="uniform" sample="complete" part="N">
              <l part="N">А ты как начал течи путь преславный,</l>
              <l part="N">Коим книжные текли исполины,</l>
              <l part="N">И пером смелым мещи порок явный</l>
              <l part="N">На нелюбящих ученой дружины,</l>
              <l part="N">И разрушай всяк обычай злонравный,</l>
              <l part="N">Желая в людях доброй перемены.</l>
              <l part="N">Кой плод учений не един искусит,</l>
              <l part="N">А дураков злость язык свой прикусит.     </l>
            </lg>
          </lg>
        </lg>
        <p>Эти стихи <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Прокоповича</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> (о нем см. примечания к III сатире) обычно относят к <date>1729</date> г., однако в списках они датируются <q>апрелем</q> <date>1730</date> г. (в одном списке: <q>1-го дня</q>, в остальных: <q>дня 22</q>). Противоречит также фактам утвердившаяся без должных оснований версия о том, будто <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Прокопович</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> непосредственно инспирировал создание первой сатиры. В действительности первая сатира была создана <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемиром</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> по собственному почину, без ведома <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Прокоповича</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, и последний, как сообщается в автокомментариях, узнал о ней от <q>приятеля</q> сатирика. Похвальные стихи <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Феофана Прокоповича</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> сыграли важную роль в литературной судьбе молодого поэта, утвердили его на избранном им поприще сатиры и вдохновили на создание новых обличительных произведений.     </p>
        <p>Вслед за <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Прокоповичем</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> приветствовал <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Феофил Кролик</tei:orig><tei:reg>Кролик Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> - видное духовное лицо, сторонник <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ф. Прокоповича</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> в борьбе против церковной реакции. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ф. Кролик</tei:orig><tei:reg>Кролик Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> написал на латинском языке стихотворения, в которых высоко оценивает значение сатирической деятельности <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Вот их подстрочный перевод:     </p>
        <p><q>Важно искусство распознавать людские глупости, колоть пороки острым стихом и истреблять вредные, господствующие в умах предрассудки. Немаловажна заслуга открывать следы дурных нравов и смешивать в стихах полезное с приятным так, чтобы воля сама собою стремилась к лучшему. То и другое совершаешь ты, как мощный властелин, кто бы ты ни был под скрытым именем; но если ты сам избегаешь того, в чем укоряешь других, то совершенно успеешь в своем намерении</q>.     </p>
        <p><q>Какие достойные почести воздаст тебе мудрость, почтенная тобою столь лестным образом, остроумный писатель, когда и сама глупость, уязвленная колким стихом, восхваляет твой гений!</q>     </p>
        <p><q>Пусть невежда, чуждый всего священного и коснеющий в своем неведении, порицает мудрого; пусть празднолюбец, гордящийся своею блестящею одеждой, издевается над познаниями, приобретенными неусыпным трудом; пусть сластолюбивый богач, бедный среди куч золота, изрыгает хулы на просвещение: все это развеваешь ты, как ветром, своим стихотворением и научаешь ценить достоинство наук. Как же музам (касталидам) тебя, увенчанного мудростью, не назвать оплотом и украшением, приятным богу</q>. (Перевод заимствуется из изд. <bibl default="false"><title>Сочинения князя <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>А. Д. Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name></title></bibl>, <date>1836</date>.)     </p>
        <p>Обычно вслед за приведенными в переводе стихами <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig> Ф. Кролика</tei:orig><tei:reg>Кролик Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> печатается эпиграмма <bibl default="false"><title>Ad lectorem satyrae</title></bibl> (<bibl default="false"><title>К читателю сатиры</title></bibl>). Считая <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> автором этой эпиграммы (см. об этом ниже в примечаниях к эпиграммам), мы помещаем ее в настоящем издании среди произведений, принадлежащих сатирику (см. стр. 237).     </p>
        <p>Стихи <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Прокоповича</tei:orig><tei:reg>Прокопович Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кролика</tei:orig><tei:reg>Кролик Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> помещал впереди сатиры, а в предсмертном сборнике включил их в вводную группу произведений, открывавших сборник. В списках перед I сатирой (в первоначальной редакции) встречается стихотворение <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Ф. Кролика</tei:orig><tei:reg>Кролик Ф.</tei:reg></tei:choice></tei:name> на русском языке, не вошедшее в предсмертный сборник:</p>
        <l part="N"><name type="biblical">Творче</name>, не с малым полком брань тебе и дело,</l>
        <l part="N">Но с чудачеством, еже весь свет одолело</l>
        <l part="N">И давно наполнило глупыми вселенну;</l>
        <l part="N">Того для кое диво, что тебе, ученну,</l>
        <l part="N">Несть в градах русских места, но между сатиры!</l>
        <l part="N">В лес тя темный прогнали глупы богатиры,</l>
        <l part="N">Так что никто твоего имени не знает;</l>
        <l part="N">Но мне - князь честный, иже злобы побеждает.</l>
        <l part="N">Я боголюбец, хотя из малой зверины,</l>
        <l part="N">Или царык, желаю сему злу премены</l>
        <l part="N">И тебе: да будеши и именем явный</l>
        <l part="N">И славен, обличая обычай злонравный.     </l>
        <p> (В этих стихах зашифровано имя автора: боголюбец-русский перевод греческого имени Феофил; царык - по-польски кролик.)     </p>
        <p>В некоторых списках первоначальной редакции перед текстом сатиры помещено<bibl default="false"><title>На первую сатиру к читателю предисловие</title></bibl> (текст его см. в <q>Приложениях</q>). В тех же списках встречается ряд эпиграмм, связанных с I сатирой (о них см. в примечаниях к эпиграммам на стр. 471-472).     </p>
        <p>В рукописном отделении БАН хранится список (ф. 1, оп. 1, N 22), содержащий наиболее ранний текст I сатиры. По сравнению с так называемой первоначальной редакцией в нем недостает первых четырнадцати стихов и отсутствует второе заглавие: <q>К уму своему</q>. Кроме того, имеются некоторые разночтения.   </p>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Уме недозрелый, плод недолгой науки! <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Уме недозрелый, плод и проч. Тут наука значит наставление, действо того, кто другого кого учит. Так, в пословице говорим: Плеть не мука, да впредь наука.</note></l>
          <l part="N">Покойся, не понуждай к перу мои руки:</l>
          <l part="N">Не писав летящи дни века проводити</l>
          <l part="N">Можно, и славу достать, хоть творцом не слыти.<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Творцом не слыти. Творец - то ж, что сочинитель или издатель книги, с латинского - автор.</note></l>
          <l part="N">Ведут к ней нетрудные в наш век<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Нетрудные в наш век. Слова в наш век посмешкою вставлены. Путь к истинной славе всегда бывал весьма труден, но в наш век легко многими дорогами к ней дойти можно, понеже не нужны нам уже добродетели к ея приобретению.</note>  пути многи,</l>
          <l part="N">На которых смелые не запнутся ноги;</l>
          <l part="N">Всех неприятнее тот, что босы проклали</l>
          <l part="N">Девять сестр. <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Всех неприятнее тот, что босы проклали девять сестр. Всего труднее славы добиться чрез науки. Девять сестр - музы, богини и изобретательницы наук, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Юпитера</tei:orig><tei:reg>Юпитер</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Памяти дочери</tei:orig><tei:reg>Мнемозина</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Имена их: <name type="mythologic">Клио</name>, <name type="mythologic">Урания</name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Евтерпе</tei:orig><tei:reg>Евтерпа</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Ератон</tei:orig><tei:reg>Эрато</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Фалия</tei:orig><tei:reg>Талия</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Мелпомене</tei:orig><tei:reg>Мельпомена</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Терпсихоре</tei:orig><tei:reg>Терпсихора</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Каллиопе</tei:orig><tei:reg>Каллиопа</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Полимния</tei:orig><tei:reg>Полигимния</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Обычайно имя муз стихотворцы за самые науки употребляют. Босы, сиречь убогие, для того, что редко ученые люди богаты.</note> Многи на нем силу потеряли,</l>
          <l part="N">Не дошед; нужно на нем потеть и томиться,</l>
          <l part="N">И в тех трудах всяк тебя как мору чужится,</l>
          <l part="N">Смеется, гнушается. Кто над столом гнется,</l>
          <l part="N">Пяля на книгу глаза, больших не добьется</l>
          <l part="N">Палат, ни расцвеченна марморами<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Расцвеченна марморами саду. Украшенного статуями или столбами и другими зданиями мраморными.</note> саду;</l>
          <l part="N">Овцу не прибавит<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Овцу не прибавит. Человек чрез науки не разбогатеет; каков от отца ему оставлен доход, таков останется, ничего к нему не прибавит.</note> он к отцовскому стаду.</l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Правда, в нашем молодом монархе<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">В нашем молодом монархе. О <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Петре Втором</tei:orig><tei:reg>Петр II</tei:reg></tei:choice></tei:name> говорит, который вступал тогда в пятое на десять лето своего возраста, рожден быв 12 октября <date>1715</date> года.</note> надежда</l>
          <l part="N">Всходит музам<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Музам. Смотри примечание под стихом 7.</note> немала; со стыдом невежда</l>
          <l part="N">Бежит его. <name type="mythologic">Аполлин</name><note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Аполлин. Сын <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Юпитера</tei:orig><tei:reg>Юпитер</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Латоны</tei:orig><tei:reg>Латона</tei:reg></tei:choice></tei:name>, брат <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Дианы</tei:orig><tei:reg>Диана</tei:reg></tei:choice></tei:name>, у древних за бога наук и начальника муз почитан.</note> славы в нем защиту</l>
          <l part="N">Своей не слабу почул, чтяща свою свиту</l>
          <l part="N">Видел его самого, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Чтяща свою свиту видел его самого. В Аполлиновой свите находятся музы. <name type="person">Петр II</name> собою показал образ почитания наук, понеже сам, пока не был обременен правлением государства, обучался приличным такой высочайшей особе наукам. Прежде восшествия на престол его величество имел учителя <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Зейкана</tei:orig><tei:reg>Зейкан И. А.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, родом венгерца; а потом, в <date>1727</date> году, взят для наставления его величества <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Христиан Гольдбах</tei:orig><tei:reg>Гольдбах К.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, Санктпетербургской Академии наук секретарь. По прибытии своем в Москву его величество изволил подтвердить привилегии Академии наук, учредив порядочные и постоянные доходы профессорам и прочим служителям того училища.</note> и во всем обильно</l>
          <l part="N">Тщится множить жителей парнасских<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Жителей парнасских. <name type="place">Парнас</name> есть гора в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Фоциде</tei:orig><tei:reg>Фокида</tei:reg></tei:choice></tei:name>, провинции греческой, посвященна музам, на которой они свое жилище имеют. Ученые люди фигурально парнасскими жительми называются. Сим стихом стихотворец припоминает великодушие монарха к учителям, которые на его величества иждивении тщатся приумножить науки и ученых людей.</note> он сильно.</l>
          <l part="N">Но та беда: многие в царе похваляют</l>
          <l part="N">За страх то, что в подданном дерзко осуждают.</l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N"><q>Расколы и ереси<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Расколы и ереси. Хотя то правда, что почти все ересей начальники были ученые люди, однако ж от того не следует, что тому причина была их наука, понеже много ученых, которые не были еретики. Таков есть святой <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Павел</tei:orig><tei:reg>Павел, ап.</tei:reg></tei:choice></tei:name> - апостол, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Златоустый</tei:orig><tei:reg>Иоанн Златоуст</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <name type="person">Василий Великий</name> и прочие. Огонь служит и нагревать и разорять людей вконец, каково будешь его употреблять. Пользует он, ежели употребление добро; вредит - ежели употребление зло. Подобно и наука; однако для того ни огонь, ни наука не злы, но зол тот, кто их употребляет на зло. Между тем и то приметно, что в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>России</tei:orig><tei:reg>Россия</tei:reg></tei:choice></tei:name>  расколы больше от глупости, чем от учения рождаются; суеверие же есть истое невежества порождение.</note> науки суть дети; <l part="N">Больше врет, кому далось больше разумети;</l><l part="N">Приходит в безбожие, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Приходит в безбожие. Обыкновенное невежд мнение есть, что все, которые многому книг чтению вдаются, напоследок не признают бога. Весьма то ложно, понеже сколько кто величество и изрядный порядок твари познает, что удобнее из книг бывает, столько больше чтить творца природным смыслом убеждается; а невежество приводит в злые весьма о божестве мнения, как, наприклад, богу уды и страсти человеческие приписывать.</note> кто над книгой тает, -</l><l part="N"><name type="character">Критон</name> с четками в руках ворчит<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Критон с четками в руках ворчит. Вымышленным именем &gt;<tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>&gt;Критон</tei:orig><tei:reg>Критон</tei:reg></tei:choice></tei:name> (каковы будут все в следующих сатирах) означается тут притворного богочтения человек, невежда и суеверный, который наружности закона существу его предпочитает для своей корысти.</note> и вздыхает,</l><l part="N">И просит, свята душа, с горькими слезами</l><l part="N">Смотреть, сколь семя наук вредно между нами:</l><l part="N">Дети наши, что пред тем, тихи и покорны,</l><l part="N">Праотческим шли следом к божией проворны</l><l part="N">Службе, с страхом слушая, что сами не знали,</l><l part="N">Теперь, к церкви соблазну, библию честь стали;</l><l part="N">Толкуют, всему хотят знать повод, причину,</l><l part="N">Мало веры подая священному чину;</l><l part="N">Потеряли добрый нрав, забыли пить квасу,</l><l part="N">Не прибьешь их палкою к соленому мясу;</l><l part="N">Уже свечек не кладут, постных дней не знают;</l><l part="N">Мирскую в церковных власть руках лишну чают,</l><l part="N">Шепча, что тем, что мирской жизни уж отстали,</l><l part="N">Поместья и вотчины весьма не пристали</l></q><note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Поместья и вотчины весьма не пристали. В начале XVIII века русская церковь владела огромными земельными богатствами. Ей принадлежало около одной пятой всей обрабатываемой земли в стране. <name type="person">Петр I</name> предпринял ряд мер к ограничению церковного землевладения и поставил его под контроль государства. Это вызвало сопротивление реакционной части духовенства, стремившегося сохранить экономическую мощь церкви. В речи изображенного в сатире церковника-мракобеса <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Критона</tei:orig><tei:reg>Критон</tei:reg></tei:choice></tei:name> осуждается мнение тех, кто считает, что духовенству не пристало владеть поместьями и вотчинами.</note>.</l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N"><name type="character">Силван</name> другую вину<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Силван другую вину. Под именем <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="character"><tei:choice><tei:orig>Силвана</tei:orig><tei:reg>Силван</tei:reg></tei:choice></tei:name> означен старинный скупой дворянин, который об одном своем поместье радеет, охуждая то, что к распространению его доходов не служит.</note> наукам находит.</l>
        </lg>
        <q>
          <l part="N">Учение, - говорит, - нам голод наводит;</l>
          <l part="N">Живали мы преж сего, не зная латыне,</l>
          <l part="N">Гораздо обильнее, чем мы живем ныне;</l>
          <l part="N">Гораздо в невежестве больше хлеба жали; <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Гораздо в невежестве больше хлеба жали. Не гораздо ли смешно приписывать наукам в вину то, что от одной лености земледельцев или от непорядочного воздуха происходить может.</note></l>
          <l part="N">Переняв чужой язык, свой хлеб потеряли.</l>
          <l part="N">Буде речь моя слаба, буде нет в ней чину,</l>
          <l part="N">Ни связи, - должно ль о том тужить дворянину?</l>
          <l part="N">Довод, порядок в словах<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Довод, порядок в словах. Тому учат витийство и наипаче логика, которыя дело есть право о вещи какой рассуждать и то другому ясными доказать доводами.</note> - подлых<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Подлых - т. е. недворян./note&gt;  то есть дело, <l part="N">Знатным полно подтверждать иль отрицать смело.</l><l part="N">С ума сошел, кто души силу и пределы<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Кто души силу и пределы. В сем стихе о метафизике говорится, которая рассуждает о сущем вообще и о свойствах души и духов.</note></l><l part="N">Испытает; кто в поту томится дни целы,</l><l part="N">Чтоб строй мира и вещей выведать премену<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Строй мира и вещей выведать премену иль причину. Физика или естествословие испытает состав мира и причину или отменение всех вещей в мире.</note></l><l part="N">Иль причину, - глупо он лепит горох в стену.</l><l part="N">Прирастет ли мне с того день к жизни, иль в ящик</l><l part="N">Хотя грош? могу ль чрез то узнать, что приказчик,</l><l part="N">Что дворецкий крадет в год? как прибавить воду</l><l part="N">В мой пруд? как бочек число с винного заводу?</l><l part="N">Не умнее, кто глаза, полон беспокойства,</l><l part="N">Коптит, печась при огне, чтоб вызнать руд свойства,<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Чтоб вызнать руд свойства. Химия тому учит. Слово руда значит металл, каково есть золото, сребро, медь, железо и прочая.</note></l><l part="N">Ведь не теперь мы твердим, что буки, что веди<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Буки, веди - в церковно-славянской азбуке названия букв <q>б</q> и <q>в</q>.</note> -</l><l part="N">Можно знать различие злата, сребра, меди.</l><l part="N">Трав, болезней знание<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Трав, болезней знание. То есть медицина или докторство.</note> - голы все то враки;</l><l part="N">Глава ль болит - тому врач ищет в руке знаки; <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Ищет в руке знаки. Докторы, желая узнать силу болезни, щупают в руке больного ударение жилы, от чего познают, каково течение крови и, следовательно, слабость или жестокость болезни.</note></l><l part="N">Всему в нас виновна кровь, буде ему веру</l><l part="N">Дать хочешь. Слабеем ли - кровь тихо чрезмеру</l><l part="N">Течет; если спешно - жар в теле; ответ смело</l><l part="N">Дает, хотя внутрь никто видел живо тело. <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Внутрь никто видел живо тело. То есть, хотя анатомисты и знают тела состав и состояние, однако нельзя от того рассудить о тех непорядках, которые в живом человеке случаются, понеже еще никто не видал, каково есть движение внутренних человека.</note></l><l part="N">А пока в баснях таких время он проводит,</l><l part="N">Лучший сок из нашего мешка в его входит.</l><l part="N">К чему звезд течение числить, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">К чему звезд течение числить. О астрономии тут слово идет.</note> и ни к делу,</l><l part="N">Ни кстати за одним ночь пятном<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">За одним пятном. В солнце и в планетах астрономы пятна с любопытством примечают, по оным признавая время, в которое они круг своего центра вертятся. При соединении двух планет живет то, что нижний пятном кажется в вышнем планете. В луне усматриваются подвижные пятна, которые чаятельно суть тени ея высоких гор. Смотри <bibl default="false"><author> <tei:choice xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><tei:orig>Фонтенелла</tei:orig><tei:reg>Фонтенелль Б. ле Б.</tei:reg></tei:choice></author>,<title>О множестве миров</title></bibl>.</note> не слать целу,</l><l part="N">За любопытством одним лишиться покою,</l><l part="N">Ища, солнце ль движется, или мы с землею? <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Солнце ль движется, или мы с землею (<bibl default="false"><author> <tei:choice xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><tei:orig>Фонтенелл</tei:orig><tei:reg>Фонтенелль Б. ле Б.</tei:reg></tei:choice></author>,<title>О множестве миров, вечер 1-й</title></bibl>). Два мнения имеют астрономы о системе (состав) света. Первое и старое есть, в котором Земля вместо средоточия всего система имеется и неподвижна стоит, а около ея планеты Солнце, Сатурн, Юпитер, Марс, Меркурий, Луна и Венус вертятся, всякий в известное время. Система сие, по <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Птоломею</tei:orig><tei:reg>Птолемей К.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, своему вымыслителю, называется Птолемаическою; другое есть, которое Солнце неподвижно (но около самого себя обращающееся) поставляет, а прочие планеты, между которыми есть и Земля, в учрежденное всякому время около его вертятся. Луна уже не планета, но сателлес есть Земли, около которой круг свой совершает в 29 дней. Система сие выдумал <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Коперник</tei:orig><tei:reg>Коперник Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, немчин, и для того Коперническою называется. Есть и третие система, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Тихона Брахея</tei:orig><tei:reg>Браге Т.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, датчина родом, которое, однако ж, из прежних двух составлено, понеже он с <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Птоломеем</tei:orig><tei:reg>Птолемей К.</tei:reg></tei:choice></tei:name> согласуется в том, что Земля стоит и что солнце около ея вертится, но с <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Коперником</tei:orig><tei:reg>Коперник Н.</tei:reg></tei:choice></tei:name> всех прочих планет движение около солнца поставляет.</note></l><l part="N">В часовнике можно честь на всякий день года</l><l part="N">Число месяца и час солнечного всхода.</l><l part="N">Землю в четверти делить без <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Евклида</tei:orig><tei:reg>Евклид</tei:reg></tei:choice></tei:name> смыслим, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">В четверти делить без Евклида смыслим. Четверть есть часть земли или пашни в 20 сажен ширины и 80 длины. <name type="person">Евклид</name> был славный математик александрийский, где во время <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Птолемея Лага</tei:orig><tei:reg>Птолемей К.</tei:reg></tei:choice></tei:name> математическое училище держал <date calendar="#roman" when-custom="0691">в лето по создании Рима 454</date>. Трудов его у нас, между прочим, остались <bibl default="false"><title>Елементы</title></bibl>, содержащие в 15-ти книгах основание всей геометрии.</note></l><l part="N">Сколько копеек в рубле - без алгебры<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Без алгебры. Алгебра есть часть математики весьма трудная, но и преполезная, понеже служит в решении труднейших задач всея математики. Можно назвать ее генеральною арифметикою, понеже части их по большей мере между собою сходны, только что арифметика употребляет для всякого числа особливые знаки, а алгебра генеральные, которые всякому числу служат. Наука сия, сказывают, в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Европу</tei:orig><tei:reg>Европа</tei:reg></tei:choice></tei:name> пришла от арап, которых мнят быть ея изобретательми; имя самое алгебры есть арапское, которые ее называют Алжабр Валмукабала, то есть наверстать или соравнять.</note> счислим.</l></note></l>
        </q>
        <l part="N"><name type="character">Силван</name> одно знание слично людям хвалит:</l>
        <l part="N">Что учит множить доход и расходы малит;</l>
        <l part="N">Трудиться в том, с чего вдруг карман не толстеет,</l>
        <l part="N">Гражданству вредным весьма безумством звать смеет. </l>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Румяный, трожды рыгнув, <name type="character">Лука</name><note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Румяный, трожды рыгнув, Лука. <name type="character">Лука</name> - пьяница, с вина румяный и с вина, часто рыгая, говорит и проч.</note> подпевает:</l>
          <l part="N"><q>Наука содружество людей разрушает;  <l part="N">Люди мы к сообществу божия тварь стали, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">К сообществу божия тварь стали. <name type="biblical">Бог</name> нас создал для сообщества.</note></l><l part="N">Не в нашу пользу одну смысла дар прияли.</l><l part="N">Что же пользы иному, когда я запруся</l><l part="N">В чулан, для мертвых друзей<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Для мертвых друзей. То есть для книг.</note> - живущих лишуся,</l><l part="N">Когда все содружество, вся моя ватага</l><l part="N">Будет чернило, перо, песок<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Песок. Песком присыпали написанное, чтобы скорее высыхали чернила.</note> да бумага?</l><l part="N">В веселье, в пирах мы жизнь должны провождати:</l><l part="N">И так она недолга - на что коротати,</l><l part="N">Крушиться над книгою и повреждать очи?</l><l part="N">Не лучше ли с кубком дни прогулять и ночи?</l><l part="N">Вино - дар божественный, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Вино - дар божественный. <name type="person">Гораций</name> нечто подобное говорит в следующих стихах своего V письма, книги I: <l part="N">Quid non ebrietas designat? operta recludit:</l><l part="N">Spes jubet esse ratas: in praelia trudit inermem;</l><l part="N">Sollicitis animis onus eximit: addocet artes</l><l part="N">Fecundi calices quem non fecere disertum!</l><l part="N">Contracta quem non in paupertate solutum!      &lt;Чего только не совершает опьянение! Оно обнаруживает скрытое, побуждает к осуществлению чаяний, увлекает в сражение безоружного, снимает бремя с озабоченных душ, учит искусствам. Обильные чаши кого только не одаряли красноречием! Кого только не освобождали от тягот крайней нищеты!&gt;</l></note> много в нем провору:</l><l part="N">Дружит людей, подает повод к разговору,</l><l part="N">Веселит, все тяжкие мысли отымает,</l><l part="N">Скудость знает облегчать, слабых ободряет,</l><l part="N">Жестоких мягчит сердца, угрюмость отводит,</l><l part="N">Любовник легче вином в цель свою доходит. <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Любовник легче вином в цель свою доходит. Свидетельство сему есть Лотова история, которого дочери, его вином упоивши, похоть свою исполнили. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Святый Павел</tei:orig><tei:reg>Павел, ап.</tei:reg></tei:choice></tei:name> говорит: Не упивайтеся вином, в нем же есть блуд.</note></l><l part="N">Когда по небу<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Когда по небу. Подражание из следующих Овидиевых стихов 7-й его Элегии: <l part="N">In caput alta suum labentur ab aequore retro</l><l part="N">Flumina, conversis solque recurret equis:</l><l part="N">Terra feret stellas, c?lum findetur aratro,</l><l part="N">Unda dabit flammas, et dabit ignis aquas. &lt;Глубокие реки потекут от моря назад к своему истоку, солнце побежит назад, поворотив своих коней, земля понесет звезды, небо будет разрезано плугом, волна загорится, а огонь даст воду.&gt;</l></note> сохой бразды водить станут,</l><l part="N">А с поверхности земли звезды уж проглянут,</l><l part="N">Когда будут течь к ключам своим быстры реки</l><l part="N">И возвратятся назад минувшие веки,</l><l part="N">Когда в поcт чернец одну есть станет вязигу <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">чернец одну есть станет вязигу - т. е. монах перестанет в пост употреблять мясо.</note>, -</l><l part="N">Тогда, оставя стакан, примуся за книгу</l></q>.</l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N"><name type="character">Медор</name><note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Медор. Щеголь тем именем означен.</note> тужит, что чресчур бумаги исходит</l>
          <l part="N">На письмо, на печать книг, а ему приходит,</l>
          <l part="N">Что не в чем уж завертеть завитые кудри; <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Завертеть завитые кудри. Когда хотим волосы завивать, то по малому пучку завиваем, и, обвертев те пучки бумагою, сверх нея горячими железными щипцами нагреваем, и так прямые волосы в кудри претворяются.</note></l>
          <l part="N">Не сменит на <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Сенеку</tei:orig><tei:reg>Сенека</tei:reg></tei:choice></tei:name><note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Не сменит на Сенеку. То есть не сменит на книгу Сенекову фунт пудры. <name type="person">Сенека</name> был философ секты стоической, учитель <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Нерона</tei:orig><tei:reg>Нерон</tei:reg></tei:choice></tei:name> - императора римского, от которого убит лета Христова <date>65</date>. Сего <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Сенеки</tei:orig><tei:reg>Сенека</tei:reg></tei:choice></tei:name> имеются многие, и почти лучшие из древних, нравоучительные книги.</note> он фунт доброй пудры<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Фунт доброй пудры - имеется в виду пудра, употребляемая для париков.</note>;</l>
          <l part="N">Пред <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Егором</tei:orig><tei:reg>Егор</tei:reg></tei:choice></tei:name> двух денег <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Виргилий</tei:orig><tei:reg>Вергилий</tei:reg></tei:choice></tei:name><note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Пред Егором Виргилий. <name type=" person">Егор</name> был славный сапожник в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>, умер <date>1729</date> г. <name type="person">Вергилий</name>, стихотворец латинский, был сын некоего горшечника из города <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Аиды</tei:orig><tei:reg>Андес</tei:reg></tei:choice></tei:name> в провинции Мантуанской, где родился 15 октября в <date calendar="#roman" when-custom="0691">684 лето по создании Рима 454</date>, то есть в 27-е пред рождеством Христовым. В <name type="place">Рим</name> приехав, за его превосходный ум охотно с ним дружбу свели многие из знатнейших города, между которыми были первые император <name type="person">Август</name>, <name type="person">Меценат</name> и <name type="person">Поллион</name>. Весь свет дивится стихам его, которыми у всех достал себе имя князя стихотворцев латинских. Умер в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Бринде</tei:orig><tei:reg>Бриндизи</tei:reg></tei:choice></tei:name>, городе <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Калаврии</tei:orig><tei:reg>Калаврия</tei:reg></tei:choice></tei:name>, возвращаяся с <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Августом</tei:orig><tei:reg>Август</tei:reg></tei:choice></tei:name> из <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Греции</tei:orig><tei:reg>Греция</tei:reg></tei:choice></tei:name> <date calendar="#roman" when-custom="0691">в лето по создании Рима 735</date>, в 51 своего возраста, и погребен близ <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Неаполя</tei:orig><tei:reg>Неаполь</tei:reg></tei:choice></tei:name>.</note> не стоит;</l>
          <l part="N"><tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Рексу</tei:orig><tei:reg>Рекс</tei:reg></tei:choice></tei:name> - не <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Цицерону</tei:orig><tei:reg>Цицерон</tei:reg></tei:choice></tei:name><note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Рексу - не Цицерону. <name type="person">Рекс</name> был славный портной в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name>, родом немчин; <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig> Марко Туллий Цицерон</tei:orig><tei:reg>Цицерон</tei:reg></tei:choice></tei:name> был сын римского некоего всадника из поколения <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythologic"><tei:choice><tei:orig>Тация</tei:orig><tei:reg>Таций</tei:reg></tei:choice></tei:name>, короля сабинского. Еще в юношестве своем <name type="person">Цицерон</name> речи говорил в сенате, столь дерзновенны против друзей Катилиновых, что, убоявся за то на себя нападения, уехал в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Грецию</tei:orig><tei:reg>Греция</tei:reg></tei:choice></tei:name>, где у знатнейших учителей обучився, в такое совершенство привел латинское сладкоречие, что отцом того назван. В <date calendar="#roman" when-custom="0691">691 лето по создании Рима</date>выбран он с <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Антонином Непотом</tei:orig><tei:reg>Антонин Непот</tei:reg></tei:choice></tei:name> в консулы. Антониевым повелением убит в лето по создании <date>711</date>, в 43 прежде пришествия Спасителева и 64 своего возраста, рожден быв 3 числа января <date calendar="#roman" when-custom="0691">лета по создании Рима 648</date>.</note> похвала достоит.</l>
          <l part="N">Вот часть речей, что на всяк день звенят мне в уши;</l>
          <l part="N">Вот для чего я, уме, немее быть клуши <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Немее быть клуши. В ряде местностей клушей называется курица-наседка, в других - галка, чайка. У <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемира</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> - в первом значении.</note>  </l>
          <l part="N">Советую. Когда нет пользы, ободряет</l>
          <l part="N">К трудам хвала, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Когда нет пользы, ободряет к трудам хвала. Всех наших действ два повода: польза или похвала. Не обыкли люди или редко следуют добродетели держаться для того, что добродетель собою красна.</note> - без того сердце унывает.</l>
          <l part="N">Сколько ж больше вместо хвал да хулы терпети!</l>
          <l part="N">Трудней то, неж пьянице вина не имети,</l>
          <l part="N">Нежли не славить попу святую неделю,</l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Нежли купцу<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Нежли купцу. Имя купца значит посадского: известно, что они великие пиволюбцы и охотники к крепкому пиву, которого часто и в 5 пуд хмеля варю варят.</note> пиво пить не в три пуда хмелю.</l>
          <l part="N">Знаю, что можешь, уме, смело мне представить,</l>
          <l part="N">Что трудно злонравному добродетель славить,</l>
          <l part="N">Что щеголь, скупец, ханжа и таким подобны</l>
          <l part="N">Науку должны хулить, - да речи их злобны</l>
          <l part="N">Умным людям не устав, плюнуть на них можно;</l>
          <l part="N">Изряден, хвален твой суд; <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Твой суд. Твое рассуждение.</note> так бы то быть должно,</l>
          <l part="N">Да в наш век злобных слова умными владеют.</l>
          <l part="N">А к тому ж не только тех науки имеют</l>
          <l part="N">Недрузей, которых я, краткости радея,</l>
          <l part="N">Исчел иль, правду сказать, мог исчесть смелея.</l>
          <l part="N">Полно ль того? Райских врат ключари святые,</l>
          <l part="N">И им же <name type="mythologic">Фемис</name> вески вверила златые, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Им же Фемис вески вверила златые. То есть судьи. Фемис - богиня правосудия, дочь <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythological"><tei:choice><tei:orig>Земли</tei:orig><tei:reg>Гея</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="mythological"><tei:choice><tei:orig>Неба</tei:orig><tei:reg>Уран</tei:reg></tei:choice></tei:name>, пишется с весками в руках.</note> <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Ключари святые. Церковные пастыри, епископы.</note></l>
          <l part="N">Мало любят, чуть не все, истинну украсу. <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Мало любят, чуть не все, истинну украсу. Истинною украсою называет стихотворец науку; и подлинно, невежество голо и срамно.</note></l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Епископом хочешь быть - уберися в рясу <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">В образе епископа воплощены черты, свойственные реальному лицу, которого <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name> в окончательной редакции не называет по имени. В первоначальной редакции в авторских примечаниях (к стиху 18) оно обозначено инициалом: Д***. Кого именно разумел <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Кантемир</tei:orig><tei:reg>Кантемир А. Д.</tei:reg></tei:choice></tei:name>, современные читатели хорошо знали. В ряде списков первоначальной редакции имя названо на полях: <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Егор Дашков</tei:orig><tei:reg>Дашков Г.</tei:reg></tei:choice></tei:name>. <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Георгий Дашков</tei:orig><tei:reg>Дашков Г.</tei:reg></tei:choice></tei:name> - Ростовский архиепископ, обскурант и политический реакционер (о нем см. ниже, стр. 478).</note></l>
          <l part="N">Сверх той тело с гордостью риза полосата<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Риза полосата. Епанча из шелковой парчи безрукавна, сшита на подоле и разных цветов полосами поперек расшита, которую сверх всего платья архиереи надевают. Обыкновенно мантиею называют.</note></l>
          <l part="N">Пусть прикроет; повесь цепь на шею от злата, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Цепь от злата. Архиереи повседневно сверх рясы, а в священнослужении сверх саккоса повешену имеют на шее цепочку золотую или серебряную, к которой привешен образ, на финифти написанный, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblical"><tei:choice><tei:orig>Спасителя</tei:orig><tei:reg>Иисус Христос</tei:reg></tei:choice></tei:name>, богоматери или какого святого. Обыкновенно цепочку тую с образом панагиею зовут, от греческого слова ??????? - пресвятая, прилагательное, которым обыкновенно богородица означается.</note></l>
          <l part="N">Клобуком<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> Клобук - высокая цилиндрическая шапка с покрывалом, надеваемая епископами.</note> покрой главу, брюхо - бородою, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Брюхо - бородою. Широкую бороду и по брюху распущенну невежды священническому чину за особливую украсу приписуют <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Димитрий, митрополит Ростовский</tei:orig><tei:reg>Димитрий (Туптало Д. С.), митр. Ростовский</tei:reg></tei:choice></tei:name> (писатель жития святых), целую книжицу сочинил против суеверия простолюдных о бороде. Напечатана в <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="place"><tei:choice><tei:orig>Москве</tei:orig><tei:reg>Москва</tei:reg></tei:choice></tei:name> в <date>1714</date> году. Раскольщики бороду брить в грех ставят.</note></l>
          <l part="N">Клюку пышно повели - везти пред тобою; <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Клюку пред тобою. То есть патерицу. Когда архиерей выезжает с двора, один из его певцов верхом везет патерицу епископскую в знак его церковной власти.</note></l>
          <l part="N">В карете раздувшися, когда сердце с гневу</l>
          <l part="N">Трещит, всех благословлять нудь праву и леву. <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Праву и леву. Разумеется: руку.</note></l>
          <l part="N">Должен архипастырем всяк тя в сих познати</l>
          <l part="N">Знаках, благоговейно отцом называти.</l>
          <l part="N">Что в науке? что с нее пользы церкви будет?</l>
          <l part="N">Иной, пиша проповедь, выпись позабудет, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Выпись позабудет. Выпись есть письмо приказное, которым судья удостоверяет, что товар какой чиcт, и что с него в государственную казну пошлина взята, или подтверждает владение земли, деревни, двора и проч.</note></l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">От чего доходам вред; а в них церкви пра́ва</l>
          <l part="N">Лучшие основаны, и вся церкви слава. </l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Хочешь ли судьею стать - вздень перук с узлами<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Вздень перук с узлами - надень парик с буклями. Такие парики носили судьи.</note>,</l>
          <l part="N">Брани того, кто просит с пустыми руками, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Кто просит с пустыми руками. То есть челобитчик, который подарков не дает, который ничего, прося, не подносит.</note></l>
          <l part="N">Твердо сердце бедных пусть слезы презирает,</l>
          <l part="N">Спи на стуле, когда дьяк выписку читает.</l>
          <l part="N">Если ж кто вспомнит тебе граждански уставы,</l>
          <l part="N">Иль естественный закон, иль народны нравы <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Граждански уставы, иль естественный закон, иль народны правы. - Гражданские уставы суть законы, учрежденные от государей, для расправы в судах, каково у нас Уложенье. Закон естественный есть правило, от самой природы нам предписанное, которое всегда неотменно и без которого никакое сообщество устоять не может. Народны правы суть законы, которые содержать должны народы разных властей для удобного взаимного сообщения и взаимной пользы.</note>-      </l>
          <l part="N">Плюнь ему в рожу, скажи, что врет околёсну,</l>
          <l part="N">Налагая на судей ту тягость несносну,</l>
          <l part="N">Что подьячим<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Подьячий - мелкий чиновник, писец, помощник дьяка. Впоследствии слово подьячий сделалось синонимом взяточника, крючкотвора.</note> должно лезть на бумажны горы,<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Лезть на бумажны горы. То есть шевелить, читать такое множество книг.</note></l>
          <l part="N">А судье довольно знать крепить приговоры. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Крепить приговоры - подписывать приговоры.</note></l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">К нам не дошло время то, в коем председала<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">К нам не дошло время то и проч. Не дошло к нам то время, когда от одной мудрости ожидать было должно человеку свое награждение и повышение в вышние чины.</note></l>
          <l part="N">Над всем мудрость и венцы одна разделяла,</l>
          <l part="N">Будучи способ одна к высшему восходу.</l>
          <l part="N">Златой век<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Златой век. Стихотворцы разделяют времена на четыре века, а именно: на <emph>золотой, серебряный, медный и железный</emph>, и говорят, что в златом веке люди все одной только добродетели прилежали, отдаляяся всяких злостей.</note> до нашего не дотянул роду;</l>
          <l part="N">Гордость, леность, богатство - мудрость одолело, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Мудрость одолело. В сем месте мудрость есть винительного падежа.</note></l>
          <l part="N">Науку невежество местом уж посело, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Науку невежество местом уж посело - т. е. невежество взяло верх над наукой.</note></l>
          <l part="N">Под митрой<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Под митрой. Митра есть шапка архиерейская, в священнослужении употребляема.</note> гордится то, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Гордится то - т. е. гордится невежество.</note> в шитом платье ходит, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">В шитом платье ходит - имеется в виду вышитая одежда придворных.</note></l>
          <l part="N">Судит за красным сукном, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Судит за красным сукном. Во всех приказах стол, за которым судьи заседают, покрыт обычайно красным сукном.</note> смело полки водит.</l>
          <l part="N">Наука ободрана, в лоскутах обшита,</l>
          <l part="N">Изо всех почти домов с ругательством сбита;</l>
          <l part="N">Знаться с нею не хотят, бегут ея дружбы,</l>
          <l part="N">Как, страдавши на море, корабельной службы. <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Как, страдавши на море, корабельной службы - т. е. как страдавшие морской болезнью избегают корабельной службы.</note></l>
          <l part="N">Все кричат: <q>Никакой плод не видим с науки, <l part="N">Ученых хоть голова полна - пусты руки</l></q>.</l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Коли кто карты мешать,<note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Карты, мешать - играть в карты.</note> разных вин вкус знает,</l>
          <l part="N">Танцует, на дудочке песни три играет, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">На дудочке песни три играет. Дудочка тут значит косой флейт, который был, когда сатира сия писана, в славе, и почти все молодые люди на нем играть обучалися.</note></l>
          <l part="N">Смыслит искусно прибрать в своем платье цветы,</l>
          <l part="N">Тому уж и в самые молодые леты</l>
          <l part="N">Всякая высша степень - мзда уж невелика,</l>
          <l part="N">Семи мудрецов<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Семи мудрецов. Славные в Греции семь мудрецов были: <name type="person">Фалес</name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Питакус</tei:orig><tei:reg>Питтак</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <name type="person">Биас</name>, <name type="person">Солон</name>, <name type="person">Клеобул</name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Минос</tei:orig><tei:reg>Мисон</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <name type="person">Хилон</name>. Некоторые вместо трех последних кладут <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Периандра</tei:orig><tei:reg>Периандр</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Анахарса</tei:orig><tei:reg>Анахарсис</tei:reg></tei:choice></tei:name> и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Эпаминонда</tei:orig><tei:reg>Эпаминонд</tei:reg></tei:choice></tei:name>; иные же - <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Писистрата</tei:orig><tei:reg>Писистрат</tei:reg></tei:choice></tei:name>, <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Трасибула</tei:orig><tei:reg>Тразибул</tei:reg></tei:choice></tei:name>, милетского тирана, и <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="person"><tei:choice><tei:orig>Феницида Сирийского</tei:orig><tei:reg>Ферекид Сиросский</tei:reg></tei:choice></tei:name>. Смотри де Ларея в житии семи мудрецов, лист. 1-й.</note> себя достойным мнит лика.</l>
          <l part="N"><q>Нет правды в людях, - кричит безмозглый церковник, - <l part="N">Еще не епископ я, а знаю часовник, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Часовник - книга, содержащая повседневные молитвы греческой церкви.</note></l><l part="N">Псалтырь и послания<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Псалтырь и послания. То есть книгу царя <tei:name xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" type="biblical"><tei:choice><tei:orig>Давида</tei:orig><tei:reg>Давид</tei:reg></tei:choice></tei:name> и апостолов послания.</note> бегло честь умею,</l><l part="N">В Златоусте не запнусь,<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">В Златоусте не запнусь. В Златоустовом толковании на Евангелие, которое переведено с греческого весьма неясно.</note> хоть не разумею</l></q>.</l>
          <l part="N">Воин ропщет, что своим полком не владеет, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Полком не владеет - т. е. не командует.</note></l>
          <l part="N">Когда уж имя свое подписать умеет.</l>
          <l part="N">Писец<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Писец. То есть подьячий.</note> тужит, за сукном что не сидит красным, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Писец тужит, за сукном что не сидит красным. За столами, накрытыми красным сукном, сидели судьи. Писец, т. е. подьячий, тужит о том, что он еще не судья.</note></l>
          <l part="N">Смысля дело набело списать письмом ясным. <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Письмом ясным. Наши подьячие, когда пишут, об одном только тщатся, чтоб письмо их было четко и красиво; что же до правописания касается, так мало к тому прилежат, что и не нужно то чают; для того, если желаешь какую книгу не разуметь, отдай ее подьячему переписать.</note></l>
          <l part="N">Обидно себе быть, мнит, в незнати старети,</l>
          <l part="N">Кому в роде семь бояр<note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Семь бояр. Известно есть, что боярский чин бывал в великом почтении; потому знать, что благородным звать себя может тот, из чьего роду семеро честь боярскую на себе носили.</note> случилось имети</l>
          <l part="N">И две тысячи дворов за собой считает,</l>
          <l part="N">Хотя в прочем ни читать, ни писать не знает.</l>
        </lg>
        <lg type="group" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <l part="N">Таковы слыша слова и примеры видя,</l>
          <l part="N">Молчи, уме, не скучай, в незнатности сидя.</l>
          <l part="N">Бесстрашно того житье, хоть и тяжко мнится,</l>
          <l part="N">Кто в тихом своем углу молчалив таится;</l>
          <l part="N">Коли что дала ти знать мудрость всеблагая, <note resp="author" place="unspecified" anchored="true">Мудрость всеблагая. То есть бог, понеже он не только мудр, но самая премудрость, к тому ж и всеблаг.</note>      </l>
          <l part="N">Весели тайно себя, в себе рассуждая</l>
          <l part="N">Пользу наук; не ищи, изъясняя тую, <note resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Изъясняя тую - т. е. изъясняя пользу наук.</note></l>
          <l part="N">Вместо похвал, что ты ждешь, достать хулу злую.</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
